<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>TITULUS XI. </title>
            <author ref="#BonifaceVIII">Boniface VIII</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>TITULUS XI. </title>
               <date when="2021-01-29">January 29, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-01-29" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wef6td-d1e1572"><!-- wef6td-l5t11 -->
            <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e103">TITULUS XI. </head>
            <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e106"> DE SENTENTIA EXCOMMUNICATIONIS,
        <!--<lb ed="#Fb"/>-->SUSPENSIONIS ET INTERDICTI. </p>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e111">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e113">CAP. I. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e116"> Iudex, qui excommunicat, suspendit vel interdicit, in scriptis hoc faciat, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->causam conscribat, et requisitus exemplum sententiae tradat infra mensem.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Qui contra fecerit, per mensem ab ingressu ecclesiae et divinis est suspen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sus, et relaxabitur illa sententia per superiorem absque difficultate, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->condemnabitur lator in expensis et alias poena condigna. Si sic suspensi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->celebrant, ut prius, sunt irregulares, nec absolvuntur ab alio quam a Papa. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e129"> H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e132"> Innocentius IV. in concilio Lugdunensi . </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e135"> Quum medicinalis sit excommunicatio, non mortalis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->disciplinans, non eradicans, dum tamen  is, in quem lata
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerit, non contemnat: caute provideat iudex ecclesiasticus, ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in ea ferenda ostendat se prosequi quod corrigentis fuerit *
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et medentis. Quisquis igitur excommunicat, excommunica¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionem in scriptis proferat, et causam excommunicationis 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> expresse conscribat, propter quam excommunicatio profera¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur. Exemplum vero huiusmodi scripturae teneatur excom¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->municato tradere infra mensem, si fuerit requisitus; super
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->qua requisitione fieri volumus publicum instrumentum vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->literas testimoniales confici sigillo authentico consignatas. </p>
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e159"> Si quis autem iudicum huiusmodi constitutionis temerarius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exstiterit  violator: per mensem unum ab ingressu ecclesiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et divinis officiis * noverit se suspensum. Superior vero,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad quem recurritur, sententiam ipsam sine difficultate
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->relaxans, latorem  excommunicato ad expensas et omne 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> interesse condemnet, et alias puniat animadversione cont
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->digna, ut poena docente discant iudices, quam grave sit ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->communicationum  sententias sine maturitate debita fulmi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nare. Et haec eadem in suspensionis et interdicti  sententiis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->volumus observari. Caveant autem ecclesiarum praelati et;
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudices universi, ne praedictam poenam suspensionis incur¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rant; quoniam, si contingeret * eos sic suspensos divina
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->officia exsequi sicut prius, irregularitatem non effugient
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iuxta canonicas sanctiones, super qua non nisi per summum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Pontificem poterit dispensari. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e191">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e193">CAP. II. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e196"> Qui petit absolvi ad cautelam, docens, excommunicationis sententiam in se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->latam esse nullam, absolvetur cuiuscunque contradictione non obstante^
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nisi dicatur et probetur infra octo dies excommunicatus pro manifesta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->offensa. Qui probat, se excommunicatum post appellationem, probatione!
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pendente in iudiciis evitabitur, extra iudicium vero non. H. d. Ioann. Andr, </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e207"> Idem in eodem . </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e210"> Solet a nonnullis in dubium revocari, an, quum aliquis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per superiorem absolvi postulat ad cautelam, dum in se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->latam excommunicationis sententiam asserit esse nullam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sine contradictionis obstaculo munus ei debeat absolutionis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->impendi, et an ante absolutionem huiusmodi is , qui se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->offert in iudicio probaturum, se post appellationem legitimam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->excommunicatione innodatum *, vel intolerabilem errorem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in sententia fuisse patenter expressum, sit in ceteris, ex-'
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cepto probationis illius  articulo, evitandus? In prima igitur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dubitatione sic statuimus observandum, ut petenti absolutio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non negetur, quamvis in hoc excommunicator vel adver¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sarius se opponat; nisi eum excommunicatum pro manifesta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicat offensa. In quo casu terminus octo dierum indulgebi-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur sic dicenti, ut, si probaverit quod opponit, non relaxetur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sententia; nisi prius sufficiens praestetur emenda, vel com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->petens cautio de parendo iuri, si offensa dubia proponatur.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->In secunda vero quaestione statuimus, ut is, qui ad proban¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dum admittitur, pendente probationis articulo in ceteris;
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae ut actor in iudiciis attentaverit, interim evitetur. Extra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudicium vero in officiis, postulationibus, et electionibus ac
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliis legitimis actibus nihilominus admittatur. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e253"> ,    .    . . _ .. 'i </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e257"> cap.   m. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e260"> Excommunicatio, lata in participantes excommunicatis in locutione et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->similibus, canonica monitione non praemissa non tenet. Ioann. Andr. _ </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e265"> Idem  in eodem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e268"> Statuimus, ut nullus iudicum participantes cum excom¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->municatis ab eo in locutione et aliis  , quibus ligatur partici¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pans excommunicatione minori, ante monitionem * canoni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cam excommunicare maiori excommunicatione praesumat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->salvis constitutionibus eontra illos legitime promulgatis, qui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in crimine praesumunt participare damnato. Quodsi ex
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->locutione et aliis, quibus participans labitur in minorem, ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->communicatus fortius indurescat: poterit iudex post monitio¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nem * canonicam huiusmodiparticipantes consimili damnare
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->censura. Aliter autem in participantes excommunicatio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prolata  non teneat , et proferentes poenam legitimam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->poterunt formidare. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e294">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e296">CAP. IV. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e299"> Episcopi nullam interdicti vel suspensionis incurrunt sententiam, nisi in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sententia sint expressi. H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e304"> Idem in eodem . </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e307"> Quia periculosum est episcopis et eorum superioribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->propter exsecutionem pontificalis officii, quod frequenter </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e312"> •    .    .    ^    .    ...      3 </p>
        
        
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e316"> incumbit, ut in aliquo casu interdicti vel suspensionis incur¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rant sententiam  ipso facto, nos deliberatione provida duxi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus statuendum, ut episcopi et alii superiores praelati
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nullius constitutionis occasione, sententiae sive mandati,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedictam incurrant sententiam ullatenus ipso iure, nisi in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsis de episcopis  expressa mentio habeatur . </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e331">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e333">CAP. y. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e336"> Huius decretalis quinque sunt dicta: primum, quod archiepiscopus senten¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tias, latas a subditis suorum suffraganeorum, nisi hoc habeat de consue¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tudine, non relaxet. Secundum, quod generalis sententia archiepiscopi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ligat tantum subditos. Tertium, quod pro praeteritis vel praesentibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->culpis, monitione non praemissa, ab eis lata sententia est iniusta. Quartum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod pro futuris culpis vel iam commissis, scilicet nisi satisfaciant, excom¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->municare non debent, nisi mora, culpa, vel offensa vel alia iusta causa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->subsit. Quintum, quod in universitatem vel collegium non feratur excom¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->municationis sententia, sed in illos, qui culpabiles exstiterunt. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e355"> Idem . </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e358"> Romana ecclesia   (Et infra:)   Ceterum interdicti, suspen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sionis vel  excommunicationis sententias,latas ab officialibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->archidiaconorum, seu quibuslibet aliis iurisdictionem haben¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tibus, suffraganeorum Remensis ecclesiae subditis, Remensis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->archiepiscopus et eius officiales omissis ipsis excommuni-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->catoribus non relaxent, salva contraria super hoc consuetu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dine, si quam habent. Porro excommunicationum sententiae,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->a Remensi archiepiscopo suisque officialibus generaliter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->promulgatae, subiectos eiusdem iurisdictioni archiepiscopi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tantum ligant. Sed nec in specie nec in genere pro culpis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et offensis praeteritis vel praesentibus excommunicationum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sententias absque competenti monitione praemissa pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mulgent, et, si contra praesumpserint, iniustas noverint
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->esse illas. Caveant etiam, ne tales sententias excommunica¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis * sive specialiter sive generaliter in aliquos pro
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->futuris culpis, videlicet si tale quid fecerint, vel * etiam pro
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iam commissis sub hac forma: „ si de illis infra tale tempus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->minime satisfecerint,“ proferre praesumant, nisi mora in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exhibenda satisfactione, vel culpa seu offensa praecesserit *,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibus merito ad iniungendam satisfactionem huiusmodi et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->taliter prohibenda similia inducantur, aut alia rationabilis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam in ipsis sententiis exprimant, causa subsit. In uni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->versitatem  vel collegium proferri excommunicationis sen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tentiam penitus prohibemus, volentes animarum periculum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vitare, quod exinde sequi posset, quum nonnumquam con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tingeret innoxios  huiusmodi sententia irretiri; sed in illos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->duntaxat de collegio vel universitate, quos culpabiles esse
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constiterit, promulgetur. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e416">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e418">CAP. VI. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e421"> Praelatus contra potentiam temporalem etiam spirituali gladio, scilicet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiastica censura, se tueri potest. H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e426"> Idem in eodem . </p>
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e429"> Dilecto filio decano Aurelianensi    (Et infra:)   Praeterea
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum omnes leges omniaque iura vim vi repellere, cunctis-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->que sese defensare permittant: licuit utique ipsi decano, si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedictus ballivus eum bonis suis mundanis iniuriose
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->spoliare, vel ea violenter occupare praesumpserit , ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->superius est expressum, contra illius violentiam iniuriam-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->que * se tueri. Et quoniam adversus eius nimiam poten¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tiam sufficiens temporalis defensio sibi forte non aderat:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->potuit se etiam spiritualiter, gladio videlicet utendo eccle¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->siastico, defensare, ac recurrere propter hoc ad arma spiri¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tualia, quae sunt ecclesiae propria, et pro suo munime *
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->illis uti; praesertim quum dictus ballivus post latas in eum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ab eodem decano  ex aliis causis excommunicationis sen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tentias, sicut idem decanus asseruit, ipsum tanquam exinde
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->provocatus, sententiis ipsis contemptis, bonis spoliasset
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eisdem, et propter hoc postmodum ipse decanus sententiam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tulerit  interdicti, tanquam spirituali se mucrone defendens
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contra illius iniuriam et violentiam, sibi ab eodem occasione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedictarum sententiarum et in ipsarum contemptum illa¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tam. Et quidem quum liceat cuilibet suo vicino vel  proximo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pro repellenda ipsius iniuria suum impertiri auxilium, immo,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->si potest et negligit , videatur iniuriantem fovere, ac esse
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->particeps eius culpae: licuit profecto ipsi decano proprio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sibimet subvenire subsidio, et suammet temporalem in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iuriam sua propria spirituali defensione tueri, sicque utrum¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->que quodammodo gladium, et  temporalem et ecclesiasti¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cum, alterum videlicet altero adiuvare, maxime quia hi duo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gladii consueverunt exigente necessitate sibi ad invicem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suffragari, et in iuvamen alterius subventione mutua frequen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tius exerceri. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e491">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e493">CAP. VII. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e496"> Excommunicatos a subditis suffraganeorum archiepiscopi non possunt
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->absolvere, sed excommunicatos a suffraganeis vel officialibus bene, si ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eos appellatum fuerit. H. d. Ioann. Andr. — §. 1. Archiepiscopus in casibus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in quibus iurisdictionem habet, ante cognitionem causae absolvit excom¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->municatum ad petitionem partis, vel ex officio, nisi dicatur excommunicatus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pro manifesta offensa vel contumacia; et contumaciae praesumptae et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->manifestae ponit exempla. H. d. Ioann. Andr. — §. 2. Excommunicatio,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lata post appellationem interpositam ex causa probabili, non statim pronun¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ciate nulla; sed fieri potest relaxatio ad cautelam,etiam antequam incipiat
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de veritate causae cognoscere. Idem, si dicatur lata per intolerabilem erro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rem, et in contrarium error ille probabiliter defendatur. Ioann. Andr. —
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 3. Si certum est, excommunicationem esse iustam, fit remissio; si certum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->est eam iniustam, non fit. Si est dubium, fieri potest relaxatio, sed honestius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->est remittere; tenet tamen relaxatio, ubi archiepiscopus est iudex, licet non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fiat remissio. H. d. Ioann. Andr. — §. 4. Archiepiscopus in casibus, iri
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibus excommunicare potest, si consuetudo habet, emendas pecuniarias
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exigere potest. H. d. Ioann. Andr. — §.5. Summatur supra in §. Sed si ex
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->causa, ibi videas. — §. 6. Summarium habet supra in §. Sed si ex causa, </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e533"> ibi vide. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e536"> Idem . </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e539"> Venerabilibus   (Et infra:)   Ceterum Rothomagensi  archi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->episcopo vel eius officiali non licet excommunicatis ab archi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->diaconis  vel aliis subditis suffraganeorum ipsius archiepi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scopi, (quum nec excommunicantium, nec excommunicatorum 
          sint iudices,) absolutionis beneficium impertiri; excommuni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->catos autem ab ipsis suffraganeis vel eorum officialibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->possunt absolvere, si ab ipsis litigantibus ad eos fuerit pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vocatum. Neutra vero partium appellante, si qua ipsarum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per archiepiscopum vel eius officialem ab excommunicatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contra eam lata pro reliqua postulet se absolvi, vel alias
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->coram eis de parte adversa querimoniam sine appellationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interpositione deponat: non est in hoc ab ipsis, (quum sui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non sint iudices,) audienda. Sed si excommunicatus de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ponat apud eos de suffraganeo, ut imponatur ei poena, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pro suo interesse super iniusta excommunicatione querelam:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->audire utique debent eum. Secus autem, si conqueratur de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipso, ut relaxetur huiusmodi sententia, contra se ab eo pro
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alio promulgata: quoniam tueri hanc causam non ad ipsum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suffraganeum, sed eum *, pro quo est sententia lata, spectat.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Attamen  si suffraganeus vel extra iudicium pro suorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->defensione iurium, vel etiam in iudicio ex suo procedens
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->officio, inquirendo videlicet vel simile quid agendo, aliquem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->excommunicet: in hoc casu conveniendus est ipse suffra¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ganeus coram archiepiscopo vel eius officiali, quia ipsius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interest defendere causam suam. §. i. Porro archiepiscopus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel  eius officiales excommunicatos a suffraganeis semper,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->antequam audire causam incipiant, in casibus, in quibus eis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iurisdictio competit, iuxta ecclesiae formam debent absol¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vere, utpote si post diffinitivam fuerit excommunicationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sententia promulgata , et ad eos * fuerit  appellatum  s 
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exceptis casibus, in quibus iura prohibent post sententiam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->appellare. Similiter, si suffraganeus extra iudicium excom¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->municet aliquem pro eius offensa, vel pro sui defensione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iuris, et super hoc querimoniam ille proponat; est ille *
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->primitus iuxta formam ecclesiae absolvendus, nisi suf¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fraganeus probaturum se offerat, quod pro manifesta offensa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->excommunicationis eum vinculo innodavit. Idem est etiam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->si quem quam pro praesumpta contumacia, videlicet quia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->citatus praefixo  sibi termino non comparuit, excommunica¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tione constringat: quia, si sic ligatus proposita querimonia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->petat ab archiepiscopo se absolvi, sive quando suffraganeus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ex suo processit officio, sive quando est ad ipsum archi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->episcopum ante sententiam diffinitivam appellatum, et ab
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->adversario proponatur, quod absolvendus non sit, nec pandi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ei debeat iudicii aditus, nisi prius expensas restituat, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudicio sisti exhibeat cautionem, ipseque respondeat, quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->recte contumax reputari non debet pro eo, quod  in itinere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->captus vel etiam * alio   impedimento detentus in termino
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->comparere nequivit, tunc protinus sibi iuxta formam ecclesiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->beneficium debet absolutionis impendi. Secus autem, si se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contumacem confiteatur, vel alias de contumacia sua constet,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quia forte praedixerat in iudicio, quod minime compareret.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Tunc enim, quum manifesta  sit contumacia, et manifesta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->reputetur offensa, non est ei, nisi primo expensarum satis¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->factione ac de stando iudicio cautione praestita, absolutio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->impendenda. Et hoc ipsum est in similibus observandum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sicut si aliquis ad certum locum citetur, et ille proponat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsum  non esse sibi tutum, et iudex postea in eum, quia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non probavit hoc, nec  comparuit, sententiam excommunica¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis promulget. Nam tunc, si excommunicatus ipse ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->superiorem appellet, et ante omnia se ab eo petat absolvi*
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum probare coram eo velit, ipsum locum non exsistere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sibi tutum, in hoc est procul dubio audiendus, quum prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sumpta solummodo eius  contumacia videatur. Sed si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudex pronunciasset, locum illum esse idoneum et securum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et ille non comparuisset, ac ideo excommunicasset eundem:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipse postmodum super hoc, nisi post latam interlocutoriam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->infra decendium provocasset, nullatenus audiri debet *.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 2. Sed si  ex causa legitima seu probabili quis appellet,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->puta quia locus non est tutus, et post appellationem huius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi excommunicatione ligetur, ac deinde constet superiori,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod ad ipsum ex tali causa exstitit provocatum: non tamen
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->illico pronunciare debet excommunicationis sententiam fore
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nullam, sed potest euin ° ad cautelam iuxta formam ecclesiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->relaxare. §. 3. Sane, si certum estP, excommunicationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sententiam esse iustam, velut quum propter manifestum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->excessum est in aliquem promulgata: superior iudex, nisi&lt;i
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->periculum sit in mora, excommunicatum ad excommunica-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->torem prorsus remittere debet , nec debet eum absolvere,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nisi excommunicator requisitus malitiose illi absolutionis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->beneficium deneget exhibere. Si vero constet, huiusmodi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sententiam esse iniustam: nequaquam remittendus est ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suum excommunicatorem excommunicatus, sed debet sine
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->difficultate aliqua mox absolvi. Quodsi dubitetur, utrum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iusta sit vel iniusta: superior, nisi excommunicatori deferat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->relaxare iuxta formam ecclesiae potest illam, quamquam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->honestius et convenientius agat, si ei deferat in hoc casu.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Ubi autem superiori competit de excommunicatione cog¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->noscere: absolutio seu relaxatio, quam ipse fecerit, tenet,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licet forsitan sit iniusta, quoniam, etsi contra ius litigatoris,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non tamen contra ius constitutionis absolvit. §. 4. Denique
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->a subditis suffraganei  emendas pecuniarias potest archi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->episcopus secundum consuetudinem regionis exigere in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->casibus, in quibus ei licet eos  excommunicationis vinculo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->innodare. §. 5. Potest quoque archiepiscopus beneficium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->absolutionis iuxta formam ecclesiae nonnunquam impendere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad cautelam, utpote si asseritur , in excommunicationis sen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tentia intolerabilem errorem fuisse patenter expressum, id
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->est, aliquid sub vi praecepti vel mandati aperte in ea con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tineri, quod communiter vel in suo genere est peccatum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->veluti si dicat forte aliquis, se a suffraganeo excommunica¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tum fuisse pro eo, quod eleemosynam pauperi tribuebat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel quia faciebat aliquid aliud, quod in se bonum est , aut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quia non operabatur id, quod suo actu illicitum est et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pravum, et suffraganeus ipse asserat, quod pro digna   et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rationabili causa, vel pro conservanda  vel * exsequenda
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iustitia hoc illi prohibuisset vel etiam iniunxisset. Nam tunc
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->archiepiscopus ad cautelam absolvere potest eum. §. 6.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Similiter, si aliquisy proponat  se ante diffinitivam senten¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tiam in iudicio vel extra post appellationem ex causa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->legitima interpositam vinculo excommunicationis adstric-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tum: potest archiepiscopus^ postquam sibi de hoc con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stiterit, etiam priusquam incipiat de veritate causae appella¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis cognoscere, absolutionis illi beneficium ad cautelam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iuxta formam ecclesiae impertiri .
        </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e769">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e771">CAP. VIII. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e774"> Iudex ecclesiasticus compellit iudicem laicum, repellere excommunicatos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ab actibus iudiciariis sibi prohibitis. H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e779"> Alexander IV.  </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e782"> Decernimus, ut iudices saeculares per censuram eccle¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->siasticam ab ecclesiasticis iudicibus, canonica monitione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praemissa, repellere excommunicatos ab agendo, patro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cinando et testificando in suis curiis et iudiciis compel¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lantur. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e794">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e796">CAP. IX. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e799"> Non valet excommunicatio lata in participantes, nisi fuerint moniti nomi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->natim. Et canonica monitio dicitur, quae habet dierum intervalla, nisi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->necessitas facti aliud suadeat. H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e806"> Gregorius X. in generali concilio Lugdunensi . </p>
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e809"> Constitutionem felicis recordationis Innocentii Papae IV. 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> praedecessoris nostri, quae prohibet, participantes excom¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->municatis ea participatione, quae solam minorem excom¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->municationem inducit, monitione canonica non praemissa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->maiori excommunicatione ligari, decernens, promulgatam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliter excommunicationis sententiam non tenere, ad tollen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dum omnem ambiguitatis scrupulum declarantes, decerni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus , ita demum esse monitionem canonicam in hoc casu,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->si aliis rite servatis eos, qui monentur, exprimat nominatim.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Statuimus quoque, ut inter monitiones, quas, ut canonice
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->promulgetur  excommunicationis sententia, statuunt iura
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praemitti, iudices, sive monitionibus tribus utantur sive una
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pro omnibus, observent aliquorum dierum competentia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->intervalla, nisi facti necessitas aliter ea suaserit moderanda. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e839">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e841">CAP. x. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e844"> Relaxatio ad cautelam in generali interdicto non habet locum. H. d. Domin. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e847"> Idem in eodem . </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e850"> Praesenti generali declaramus edicto, beneficium relaxa¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis ad cautelam, quoad interdicti sententias, in civitates,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->castra vel quaelibet alia loca sive  terras aliquas generaliter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->promulgatas, locum aliquatenus non habere. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e861">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e863">CAP. XI. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e866"> Primo excommunicat certis limitationibus dantes licentiam offendendi in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->personis vel rebus suis vel suorum, exercentes contra aliquos ecclesiasticam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->censuram, vel exerceri facientes, vel illam servantes. Secundo ibi: Eadem,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->poenam prorogat ad utentem, vel motu proprio id agentem. Tertio ibi: Qui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->autem, poenam aggravat. H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e877"> Idem in eodem . </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e880"> Quicunque pro eo, quod in reges, principes, barones,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nobiles, ballivos vel quoslibet ministros eorum, aut quoscun¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->que alios excommunicationis, suspensionis seu interdicti
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sententia fuerit promulgata, licentiam alicui dederint occi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dendi, capiendi, seu alias in personis aut bonis suis vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suorum gravandi eos, qui tales sententias protulerunt, sive
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quorum sint * occasione prolatae, vel easdem sententias
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->observantes, seu taliter excommunicatis communicare nolen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tes, (nisi licentiam ipsam re integra revocaverint, vel si ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bonorum captionem occasione ipsius licentiae  sit proces¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sum, nisi bona in ipsa  fuerint  infra octo dierum spatium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->restituta, aut satisfactio pro ipsis impensa,) eo * ipso sen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tentiam excommunicationis incurrant . Eadem quoque sen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tentia sint innodati omnes, qui ausi fuerint praedicta licentia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->data uti, vel aliquod  praemissorum, ad quae committenda
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dari licentiam prohibuimus , alias  committere suo  motu.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Qui autem in eadem sententia permanserint duorum men¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sium spatio, extunc ab ea non possint nisi per easdem apo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stolicam absolutionis beneficium obtinere. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e920">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e922">CAP. XII. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e925"> Si malefactor, captus a iudice laico, dicit se clericum: huius rei cognitio ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudicem ecclesiasticum spectat. Et si notorie, vel publica fama vel com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->muni aestimatione habetur pro clerico: statim fit remissio. Idem, si prius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->se gerebat pro clerico, et modo deprehensus fuit in habitu clericali. Si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->autem prius se gerebat pro laico, licet modo in clericali habitu deprehensus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerit, non fiet remissio, donec fuerit de clericatu probatum; sed interim
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contra eum iudex in nullo procedet. H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e940"> Bonifacius VIII. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e943"> Si iudex laicus malefactorem captum detineat, et is, se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->clericum dicens, ad curiam ecclesiasticam petat remitti ,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel curia ipsa, eum  tanquam suum clericum repetat, iudice
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->illum inficiante clericum, ac ob hoc minime remittendum:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dubitationis huiusmodi, an scilicet sit qui repetitur clericus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad iudicem ecclesiasticum, quia de re ecclesiastica et spiri¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tuali, vocato tamen iudice saeculari, vel alio, cuius interest,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cognitio pertinebit. Et si notorium fuerit, quod idem male¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->factor sit clericus, qui huiusmodi privilegio gaudere debeat ,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->statim absque alia cognitione, vel fama publica de hoc
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exstiterit, aut ipse pro clerico communiter habebatur: in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->continenti etiam ante cognitionem  de clericatu ecclesi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->asticae curiae debet reddi. Idem esse censemus, si reus </p>
        
        
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e970"> ipse, ante deprehensionem pro laico publice se non gerens,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->deprehensus fuit  in habitu clericali, tonsuram videlicet et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vestes deferens clericales. Nam talem debemus clericum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->donec constet de contrario, reputare; sicut de illo, qui in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->possessione ingenuitatis exsistit, si dicatur ab alio libertinus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->legalis sanxit auctoritas, ut probandi necessitate non ipse,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sed adversarius adstringatur. Iustum est enim, ut ipse talis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quem gestat ex habitu, quousque appareat aliud, praesuma¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur, qualis is  esse, cuius fert habitum, comprobatur. Ex
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stigmate namque, consueto fabricensibus imprimi, latitans
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fabricensis agnoscitur, et custodes aquarum, quos hydro-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->phylacas nominant, quae eis infigi solet adnotatione signati,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->manifesti sunt omnibus, et angariarum nomine non tenentur.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Isque status alicuius esse videtur, in quo ipse deprehenditur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->donec contrarium doceatur. Non sic autem volumus obser¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vari, si ante deprehensionem pro laico publice se gerebat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ac  pro tali communiter habebatur ; quamvis deprehensionis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tempore repertus fuerit in habitu clericali. Tunc enim
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->restituendus non est, quousque fidem de titulo fecerit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->clericali, cuius eidem probationis onus incumbat propter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praesumptionem, quae adversus ipsum orta est ex delatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->laicalis habitus procedenti ; contra eum tamen interim qui¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vis processus iudicis penitus conquiescat. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1018">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1020">CAP. XHI. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1023"> Non tenet suspensio vel interdictum, lata in participantes non praemissa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->monitione canonica. H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1028"> Idem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1031"> Statutum Gregorii Papae X. factum ad declarationem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constitutionis Innocentianae, quae prohibet, participantes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->excommunicatis ea participatione, quae solum  minorem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->inducit, maiore excommunicatione ligari monitione canonica
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non praemissa, in suspensionis et interdicti sententiis, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pro huiusmodi participatione plerumque ab ordinariis vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->delegatis iudicibus promulgantur, praecipimus inviolabiliter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->observari, decernentes, easdem sententias non tenere aliter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->promulgatas. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1051">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1053">CAP. xiv. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1056"> Per negligentiam non prosequentis debito tempore appellationem excom¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->municatio post eam lata non convalescit; sed poterit tunc denunciari, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->debebit vitari, donec de sententiae nullitate docuerit. H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1063"> Idem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1066"> Licet excommunicationis sententia, post appellationem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->legitimam promulgata, per negligentiam appellantis, appel¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lationem suam minime prosequentis, non ratificetur nec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->etiam convalescat: excommunicatus tamen nominatim, vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->specialiter  et expresse, qui post appellationem legitimam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->excommunicationis sententiam asserit in se latam, si appella¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionem eandem infra tempus, ad ipsam prosequendam ab
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->homine vel a iure statutum, non fuerit, ut debuit, prosecutus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lapso eodem tempore  excommunicatus  publice nunciari,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et nedum in iudicialibus, sed etiam in extraiudicialibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->evitari, ac  a legitimis actibus removeri debebit, quousque,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod post appellationem legitimam excommunicatus fuerit ,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel alias de ipsius sententiae docuerit nullitate. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1094">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1096">CAP. XV. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1099"> Praelatus, capi faciens et includens, etiam per laicos, clericum nondum in-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->corrigibilem, excommunicatus non est, nec etiam ipsi capientes. Secundo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicitur, si talis dat fideiussores de parendo iuri: detineri non debet, nisi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iusta causa id suadeat. H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1108"> Idem Bonifacius VIII.  </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1111"> Si clericos tuae iurisdictioni subiectos propter com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->missos excessus etiam per laicos capi facias, et eos, ne
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fugiant , in carcere  poena debita postea castigandos in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cludas: te vel capientes eosdem, licet nondum appareat
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->incorrigibiles illos  esse, nulla credimus excommunicatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nodari , quum in his, nisi alias ex proposito excedatur  in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsis, temeritas vel iniuria nequeat deprehendi . Eosdem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quoque clericos, si de parendo iuri tibi fideiussoriam de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->derint cautionem, detinere non debes, nisi excessus enormi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tas vel alia causa rationabilis eos suaserit detinendos. </p>
            </div>
           <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1133">
             <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1135">CAP XVI</head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1138"> Interdicto clero non est interdictus populus, nec e converso. Interdicta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->civitate propter delictum domini cives non interdicti extra ipsam audiunt
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->divina. Interdicto populo singulares de populo intelliguntur interdicti. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1145"> H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1148"> Idem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1151"> Si sententia interdicti proferatur in clerum: non in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->telligitur, nisi aliud sit expressum in ea, interdictus populus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nec etiam e converso. Unde uno interdicto ipsorum alius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licite admittitur ad divina. Ceterum quum propter delictum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->domini vel rectoris est civitas interdicta, cives eiusdem, qui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->culpabiles non exsistunt, (dummodo et ipsi propter dominum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel rectorem puniendum in eis non fuerint interdicti,) pos¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sunt extra ipsam licite interesse divinis. Quum vero, ali¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cuius terrae populus interdicto notatur : singulares ex eo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->personae, quas interdictas esse constat, ne sententia effectu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->careat, quum divinorum auditio et sacramentorum perceptio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->populo ut universis non competant , non debent alicubi,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->(casibus expressis a  iure duntaxat exceptis,) audire divina
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel ecclesiastica recipere sacramenta. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1182">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1184">CAP.   xvn. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1187"> Interdicta civitate suburbia et continentia aedificia dicuntur interdicta.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Et interdicta ecclesia capella contigua et coemeterium contiguum dicitur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interdictum. H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1194"> Idem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1197"> Si civitas castrum aut villa subiiciantur ecclesiastico
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interdicto: illorum  suburbia et continentia aedificia eo ipso
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->intelligi volumus interdicta. Nam, licet praedicta videantur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alias murorum ambitu terminari: hoc tamen casu, ne
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vilipendi valeat sententia interdicti, (quod fieret, si posset
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in ipsorum suburbiis vel continentibus aedificiis licite
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->celebrari ut prius,) expedit interpretationem fieri latiorem.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Ratione quoque simili, si sit ecclesia interdicto supposita *
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel subiecta, nec  in capella eius celebrari, nec in coemeterio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsius eidem ecclesiae contiguis poterit sepeliri; secus, si ei
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contigua non exsistant. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1221">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1223">CAP. xviii. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1226"> Celebrans scienter in ecclesia polluta, vel praesente excommunicato maiori
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->excommunicatione, irregularitatem non contrahit. Domin. — §.l. Scienter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->celebrans in loco interdicto in casibus non permissis, irregularis et in-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eligibilis est. H. d. Domin. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1235"> Idem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1238"> Is, qui in ecclesia sanguinis aut seminis effusione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->polluta, vel qui praesentibus maiori excommunicatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nodatis scienter celebrare praesumit , licet in hoc temerarie
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->agat, irregularitatis tamen, (quum id  non sit expressum in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iure), laqueum non incurrit. §. i. Is vero, qui scienter in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->loco celebrat supposito interdicto, (nisi super hoc privi-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->legiatus exsistat, aut a iure sit concessum eidem,) irregulari¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tatem incurrit, a qua nequit per alium, quam per Romanum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Pontificem liberari, et adeo efficitur  ineligibilis, quod nec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad eligendum cum  aliis debebit admitti. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1260">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1262">CAP. XIX. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1265"> Tempore interdicti chrisma die coenae Domini confici potest. Hoc dicit. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1268"> Idem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1271"> Quoniam in baptismo et confirmatione, quae nedum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pueris, sed et adultis propter morae periculum exhiberi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->possunt licite tempore interdicti, chrismatis utimur unctione:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->posse, licet terra interdicta exsistat, chrisma die coenae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Domini confici, dubium non exsistit. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1283">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1285">CAP. XX. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1288"> Suspensus ab ingressu ecclesiae, in ea divina celebrans, est irregularis, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->moriens impoenitens suspensione illa durante, caret ecclesiastica sepultura.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Et suspensio ab ingressu ecclesiae vel officio per appellationem sequentem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non suspenditur. H. d. Dom. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1297"> Idem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1300"> Is, cui est ecclesiae interdictus ingressus, quum sibi per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->consequens censeatur in ipsa divinorum celebratio inter¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicta, irregularis efficitur, si contra interdictum huiusmodi </p>
        
        
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1307"> divinis in ea se ingerat, in suo agens officio sicut prius.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Talis quoque, si hoc interdicto durante decedat, non debet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in ecclesia vel coemeterio ecclesiastico, nisi poenituerit,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sepeliri. Sane, sicut excommunicatio, sic ab officio vel ab 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> ingressu ecclesiae lata suspensio aut ipsius effectus per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->appellationem sequentem minime suspenduntur. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1321">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1323">CAP.   XXI. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1326"> Religiosum clericum verberantem absolvit episcopus eo casu, quo ab¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->solveret clericum. H. d. Domin. — §. 1. Verberans novitium religionis ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->communicationem incurrit. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1333"> Idem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1336"> Religioso, qui manus violentas in clericum saecularem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iniecit, (ne hoc praetextu habeat materiam evagandi,)
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->poterit ab episcopo eo casu absolutionis beneficium ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hiberi, quo saeculari clerico posset, si alium clericum per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cussisset. §. i. Quamvis autem is, qui religionem ingredi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur, religiosus censeri cum effectu non possit, donec sit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tacite vel expresse professus: si quis tamen violentas manus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in eum iniiciat, excommunicationis latae a canone vinculum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non evadit. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1356">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1358">CAP. XXII. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1361"> Absolutus propter mortis periculum vel aliud impedimentum ab eo, a quo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alias non poterat, si cessante impedimento se non praesentat, quum com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mode potest, ei, a quo alias absolvi debebat, recidit in eandem sententiam.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Idem in absoluto, qui se debet alicuius conspectui praesentare, si hoc non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->faciat. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1372"> Idem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1375"> Eos, qui a sententia canonis vel hominis, quum ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->illum, a quo alias de iure fuerant absolvendi, nequeunt
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->propter imminentis mortis articulum aut aliud impedimen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tum legitimum pro absolutionis beneficio habere recursum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ab alio absolvuntur, si, cessante postea periculo vel im¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pedimento huiusmodi, se illi, a quo his cessantibus absolvi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->debebant, quam cito commode poterunt, contempserint
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praesentare, mandatum ipsius super illis, pro quibus excom¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->municati fuerant, humiliter recepturi et satisfacturi, prout
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iustitia suadebit, decernimus, (ne sic censurae illudant
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiasticae,) in eandem sententiam  recidere ipso iure.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Idem statuimus de his, quibus, quum a sede apostolica vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->a * legatis ipsius absolutionis beneficium a quibusvis sen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tentiis consequuntur, iniungitur, ut ordinariorum suorum vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliorum quorumlibet, suscepturi poenitentiam ab eisdem, se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->conspectui repraesentent, et passis iniuriam, seu his, quibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->propter hoc obligati exsistunt, satisfactionem exhibeant
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->competentem, si haec, quum primum commode poterunt,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non curaverint adimplere. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1416">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1418">CAP. xxm. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1421"> Si percussionem, in clericum sine meo mandato, tamen nomine meo factam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ratam habeam: excommunicatus sum; secus, si meo nomine non sit facta. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1426"> Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1429"> Idem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1432"> Quum quis absque tuo mandato manus iniicit  in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->clericum tuo nomine violentas, si hoc ratum habueris: ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->communicationem latam a canone incunctanter incurris,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum ratihabitio retrotrahatur, et mandato debeat com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->parari. Si vero iniectio eadem tuo nomine non sit facta:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tunc, licet pecces ratam habendo eandem, non tamen
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->propter hoc excommunicationis ullius vinculo innodaris,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum quis ratum habere nequeat quod eius nomine non est
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gestum. </p>
        
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1572-Dd1e1452">
               <head xml:id="wef6td-d1e1572-Hd1e1454">CAP. XXIV. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1457"> Tempore interdicti etiam sani ad poenitentiam admittuntur, nisi sint ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->communicati, qui non nisi in mortis articulo admittentur, vel nisi causam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dederint interdicto, qui non admittentur, nisi satisfaciant vel caveant, prout
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->possunt. Item illo tempore missae et alia divina officia sub poena distribu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionum sicut prius in ecclesiis celebrantur ianuis clausis, plane sine excom¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->municatis et interdictis, et sonitu Campanarum. Et quater in anno alte cum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->campanis et ianuis apertis celebrare possunt, et exclusis excommunicatis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interdictos admittere, ita tamen, quod hi, propter quorum excessum latum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->est, non appropinquent altari. In ceteris servandum est interdictum. Et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->revocata sunt privilegia ultra id quibuscunque concessa. H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1478"> Idem . </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1572-d1e1481"> Alma mater ecclesia plerumque nonnulla rationabiliter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ordinat et consulte, quae suadente subiectorum utilitate
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->postmodum consultius ac rationabilius revocat in meliusve
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->commutat. Sane a nostris dudum fuit praedecessoribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constitutum, ut in terris seu locis, ecclesiastico suppositis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interdicto, nulla, certis casibus et sacramentis exceptis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->divina celebrentur officia, vel ministrentur ecclesiastica
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sacramenta. Quia vero ex districtione huiusmodi statu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->torum excrescit indevotio populi, pullulant haereses, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->infinita pericula animarum insurgunt, ac ecclesiis sine culpa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->earum debita obsequia subtrahuntur: cum fratribus nostris
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->deliberatione habita super his diligenti concedimus, quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tempore interdicti, ab homine vel a iure prolati, non tantum¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modo morientes, sed etiam  viventes, tam sani etiam quam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->infirmi, ad poenitentiam, (quae propter pronitatem  et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facilitatem hominum ad peccandum summe necessaria est,)
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licite admittantur; dum tamen excommunicati non fuerint,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quos admitti, praeterquam in mortis articulo, nolumus ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eandem. Illis etiam , propter quorum culpam, dolum vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fraudem lata est sententia interdicti, vel qui ad perpetran¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dum delictum, cuius occasione ipsum interdictum est latum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praebuerunt auxilium, consilium vel favorem, nisi de ipso
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->delicto, (si sint tales, quod id facere valeant), prius satis¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fecerint, vel de satisfaciendo idoneam dederint cautionem,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aut si satisfacere nequeunt, vel huiusmodi cautionem prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stare iuraverint , quod, quum poterunt, satisfacient, et ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->satisfactionem huiusmodi per eum vel per * eos, qui facere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsam debent et possunt, praestandam, dabunt consilium et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->auxilium, ac iuxta posse suum fideliter laborabunt, non est
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->poenitentiae beneficium aliquatenus concedendum. Nec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tunc etiam quoad istos vel alios, qui circa hoc minime de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->liquerunt, (ubi civitas vel locus alius, seu universitas inter¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicti exsistunt,) facienda est relaxatio interdicti, sed est eis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->solummodo iniungenda poenitentia salutaris. Adiicimus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praeterea, quod singulis diebus in ecclesiis et monasteriis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->missae celebrentur, et alia dicantur divina officia sicut prius,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->submissa tamen voce et  ianuis clausis, excommunicatis ac
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interdictis exclusis, et campanis etiam non pulsatis. Et tam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->canonici quam clerici ecclesiarum, in quibus distributiones
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quotidianae illis, qui horis intersunt canonicis, tribuuntur ,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->si ad officia non venerint supra dicta, distributiones easdem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->amittant, sicut interdicto perderent non exstante , si divinis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->officiis non adessent. In festivitatibus vero Natalis Domini,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Paschae, ac Pentecostes et  Assumptionis Virginis gloriosae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->campanae pulsentur, et ianuis apertis alta voce divina officia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->solenniter celebrentur, excommunicatis prorsus exclusis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sed  interdictis  admissis; quibus ob reverentiam dictarum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->solennitatum, et ut ipsi ad humilitatis gratiam et reconcilia¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis affectum facilius inclinentur, praefatis diebus parti¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cipationem permittimus divinorum, sic tamen, quod illi,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->propter quorum excessum interdictum huiusmodi est pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->latum, altari nullatenus appropinquent. Ceteris, quae circa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->observationem interdictorum a nostris sunt praedecessoribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->instituta, in suo robore duraturis, non obstantibus quibus¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vis   privilegiis, ecclesiis, monasteriis, ordinibus, religioni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bus, seu personis ecclesiasticis, saecularibus vel regularibus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exemptis et non exemptis, sub quavis forma vel expressione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->verborum ab apostolica sede concessis, quae contra tenorem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praesentis constitutionis nullis * volumus suffragari, quum 
          quibuslibet tam saecularibus quam regularibus sufficere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->debeat, ut tempore interdicti modo praemisso diebus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->celebrent supra dictis. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>