<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>TITULUS XV.</title>
            <author ref="#BonifaceVIII">Boniface VIII</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>TITULUS XV.</title>
               <date when="2021-01-29">January 29, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-01-29" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wef6td-d1e359"><!-- wef6td-l1t15 -->
            <head xml:id="wef6td-d1e359-Hd1e103">TITULUS XV.</head>
            <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e106">DE OFFICIO LEGATI.
      </p>
            <div xml:id="wef6td-d1e359-Dd1e109">
               <head xml:id="wef6td-d1e359-Hd1e111">CAP. I.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e114">Legati non cardinales sine speciali mandato iure legationis beneficia con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ferre non possunt, sed legati cardinales hoc bene possunt. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e119">Innocentius IV.
               </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e122">Officii nostri debitum remediis invigilat subditorum*,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quia, dum eorum excutimus onera, dum scandala remove¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus, nos in eorum quiete quiescimus et fovemur in pace.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e129">Proinde praesenti decreto statuimus, ut ecclesiae Romanae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->legati, quantumcunque plenam legationem obtineant, sive a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nobis missi fuerint sive suarum praetextu ecclesiarum lega¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis sibi vendicent dignitatem, ex ipsius legationis munere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->conferendi beneficia nullam habeant potestatem, nisi hoc
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alicui specialiter duxerimus indulgendum. Quod* in fra¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tribus nostris legatione fungentibus nolumus observari, quia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sicut honoris praerogativa laetantur, sic eos auctoritate fungi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->volumus ampliori.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e359-Dd1e149">
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e151">Cap. II.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e154">Legatus habet ordinariam, unde per mortem Papae non exspirat eius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->officium. H. d. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e159">Clemens IV. S. tit. sanctae Caeciliae Presbytero
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cardinali apostolicae sedis Legato.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e164">Legatos, quibus in certis provinciis committitur lega¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis officium, ut ibidem evellant et* dissipent, aedificent
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->atque plantent, provinciarum sibi commissarum ad instar
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->proconsulum ceterorumque praesidum, quibus certae sunt
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decretae provinciae moderandae, ordinarios reputantes,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praesenti declaramus edicto, commissum tibi a praedeces¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sore nostro legationis officium nequaquam per ipsius obitum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exspirasse.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e359-Dd1e182">
               <head xml:id="wef6td-d1e359-Hd1e184">CAP. III.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e187">Finita legatione exspirant reservationes legatorum, et omnis processus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->habitus super illis, nisi tunc illa beneficia iam vacantia sint collata. Demum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicitur, quod, pendente una sua reservatione in ecclesia collegiata, vel de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->beneficio spectante ad collationem alicuius, legatus in eadem ecclesia vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->beneficio spectante ad collationem eiusdem, aliam facere non potest, et,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod fit contra praedicta, irritum decernit. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e200">Bonifacius VIII.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e203">Praesenti declaramus edicto, reservationes quorumcun¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->que beneficiorum, ab apostolicae sedis legato suae legationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->auctoritate factas, et decreta interposita super ipsis, nec non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->denunciationes, inhibitiones et processus quoslibet, per eum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel per exsecutores deputatos ab eo habitos circa ipsas,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->(dummodo ad collationem eorundem beneficiorum iam va¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cantium minime sit processum,) eo ipso, quod illius finitur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->legatio, viribus penitus vacuari, nec exsecutores eosdem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->posse ulterius beneficia taliter reservata conferre. Ceterum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->reservationes huiusmodi, per quas interdum praelati et ec¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->clesiae nimium onerantur, restringere cupientes, prohibe¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus, ne, postquam legatus in aliqua cathedrali vel collegiata
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesia reservationem aliquam duxerit faciendam, aliam illa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pendente faciat aliquatenus in eadem. Nec etiam, postquam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alibi reservaverit aliquod beneficium, ad collationem per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tinens cuiuscunque, aliud, quod ad illius collationem per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tineat, quamdiu reservatio pendet alterius, sibi quoquo modo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->reservet. Quicquid autem contra praemissa contigerit at¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tentari, eo ipso viribus non subsistat.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e359-Dd1e244">
               <head xml:id="wef6td-d1e359-Hd1e246">CAP. IV.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e249">Cathedrales, vel regulares vel collegiatas ecclesias legati reservare vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->conferre non possunt. Idem in dignitatibus ecclesiarum cathedralium, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sunt maiores post episcopos, si ipsarum praelati per electionem debent
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->assumi; et contra hoc factum est irritum.— §. 1. Delegatus non potest
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alicui committere, quod recipiat resignationem beneficii, et postea illud
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->conferat, et contra factum vel faciendum decernit irritum. H. d.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e262">Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e265">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e268">Deliberatione provida duximus inhibendum, ne aliquis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->apostolicae sedis legatus, quantumcunque legationem ob¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tinere plenariam dignoscatur, cathedrales, vel regulares aut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->collegiatas ecclesias, seu ipsarum ecclesiarum cathedralium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dignitates, ad quas hi, qui praeficiuntur eisdem, maiores in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->earum capitulis post episcopos exsistentes, habent per viam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electionis assumi, suae ordinationi, collationi, provisioni,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electioni aut dispositioni quomodocunque reservet, nec de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsis ordinandis, conferendis vel disponendis se aliquatenus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->intromittat, neque aliquod, quo minus hi, ad quos pertinuerit,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eligere aut postulare libere valeant, quum vacabunt, obsta¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->culum quomodolibet interponat, decernentes, quicquid contra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hoc actum exstiterit, eo ipso irritum et inane. §. i. Pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hibemus insuper, ne legatus ipse in genere aut in specie
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cuicunque concedat, ut ab his, qui, beneficia infra legatio¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nem eiusdem habentes, ea in illius manibus voluerint libere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->resignare, ipsorum resignatione recepta, illa valeat idoneis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->conferre personis, quum per hoc aperiri posset via contra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Lateranense concilium ad beneficia vacatura. Nos enim
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->concessionem, quam contra hoc contigerit attentari, et quic¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quid ex ea vel ob eam secutum exstiterit, nullam prorsus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->habere statuimus roboris firmitatem, volentes non solum ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->futura, sed etiam ad praeterita et adhuc pendentia negotia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hoc extendi.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e359-Dd1e318">
               <head xml:id="wef6td-d1e359-Hd1e320">CAP. v.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e323">Collatio legati per taciturnitatem prioris beneficii vitiatur. Hoc dicit Zenz.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e326">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e359-d1e329">Collatio beneficii, per legatum sedis apostolicae tibi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facta, nullius momenti exsistit, si in ea non fuerit habita
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mentio de alio beneficio, quod primitus obtinebas.
        </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>