<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>TITULUS XVIII.</title>
            <author ref="#BonifaceVIII">Boniface VIII</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>TITULUS XVIII.</title>
               <date when="2021-01-29">January 29, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-01-29" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wef6td-d1e420"><!-- wef6td-l1t18 -->
            <head xml:id="wef6td-d1e420-Hd1e103">TITULUS XVIII.</head>
            <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e106">DE PACTIS.
      </p>
            <div xml:id="wef6td-d1e420-Dd1e109">
               <head xml:id="wef6td-d1e420-Hd1e111">CAP. I.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e114">Monachi, habentes liberam a sede apostolica sepulturam, si paciscuntur de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non recipiendis aliquibus vel certis parochianis ecclesiae alicuius, servare
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->compelluntur pactum, nec illos sepelire poterunt, licet apud eos elegerint
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sepeliri, quum per pactum privilsgio renunciaverunt. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e123">Bonifacius VIII.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e126">Pactum cum rectore parochialis ecclesiae factum a vobis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ne aliquos vel certos ipsius ecclesiae parochianos recipiatis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad ecclesiasticam sepulturam, omnino servare debetis, quan-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam sepultura libera sit monasterio vestro ab apostolica
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sede indulta, et illi apud vos elegerint sepeliri: quum per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictum pactum induito huiusmodi derogetur.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e420-Dd1e140">
               <head xml:id="wef6td-d1e420-Hd1e142">CAP. II.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e145">Pactum, factum patri a filia, dum tradebatur nuptui, quod dote contenta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nullum habebit ad bona paterna regressum, si iuraverit id ipsa filia,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnino servare tenebitur. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e152">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e155">Quamvis pactum, patri factum a filia, dum nuptui trade¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->batur, ut dote contenta nullum ad bona paterna regressum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->haberet, improbet lex civilis: si tamen iuramento non vi nec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dolo praestito firmatum fuerit ab eadem, omnino servari
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->debebit, quum non vergat in aeternae salutis dispendium,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nec redundet in alterius detrimentum.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e420-Dd1e169">
               <head xml:id="wef6td-d1e420-Hd1e171">Cap. III</head>
               <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e174">Pacta, inita per fratres Praedicatores, vel Minores, vel alios mendicantes,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cum rectoribus parochialium ecclesiarum super parochialibus iuribus, si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facta sunt per priores vel guardianos de conventuum ipsorum locorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->consensu, licet auctoritas sedis apostolicae non intervenerit, vel licentia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prioris vel ministri generalis, aut magistri vel provincialis ministri, vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->capituli provincialis, servanda sunt, dummodo alias sint licita et honesta.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e187">H. d. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e190">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e193">Quia ex eo, quod fratres Praedicatores et Minores et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alii mendicantes, compositiones et pacta, cum praelatis, capi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tulis, rectoribus et personis ecclesiarum, civitatum, castro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum, villarum et locorum, in quibus domus seu habitationes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eorum exsistunt, super iuribus parochialibus vel aliis quibus¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cunque articulis ab eis vel eorum antecessoribus inita sive
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facta, servare recusant, et ea eo praetextu infringere moli¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->untur, quia magistri aut ministri vel prioris generalium seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->provincialium eorundem non adfuit assensus in ipsis, nec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->approbata per ipsorum generalia vel provincialia capitula
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exstiterunt, multa in diversis mundi partibus insurgunt scan¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dala, et ipsorum fratrum, (quos decet puritatem omnimodam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in suis observare actionibus*, et ab his abstinere propensius,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per quae possit aliis exempli pernicies generari,) famae de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->trahitur plurimum et honori: nos, his occurrere paternae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sollicitudinis studio intendentes, praesenti decreto sancimus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->compositiones et pacta huiusmodi, cum praelatis, capitulis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et rectoribus et personis praedictis ab ipsorum fratrum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->conventualibus prioribus seu guardianis facta vel approbata
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de suorum conventuum consilio et assensu, (dum tamen
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alias sint licita et honesta,) debere ab ipsis fratribus in locis,
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e420-d1e237">in quibus fuerint facta, perpetuo inviolabiliter observari, non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->obstante, quod magistri vel ministri aut prioris generalium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu provincialium praedictorum non intervenerit in eisdem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->assensus, nec ab ipsorum generalibus vel provincialibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->capitulis exstiterint approbata, seu quod sedes apostolica in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->his, quae per praedictos fratres Minores facta fuerint,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->auctoritatem suam non praestiterit vel assensum.
        </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>