<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>TITULUS XII. </title>
            <author ref="#BonifaceVIII">Boniface VIII</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>TITULUS XII. </title>
               <date when="2021-01-29">January 29, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-01-29" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wef6td-d1e1592"><!-- wef6td-l5t12 -->
            <head xml:id="wef6td-d1e1592-Hd1e103">TITULUS XII. </head>
            <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e106"> DE VERBORUM SIGNIFICATIONE. </p>
            <div xml:id="wef6td-d1e1592-Dd1e109">
               <head xml:id="wef6td-d1e1592-Hd1e111">CAP. I. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e114"> Declarat hic Innocentius, quid significet verbum privilegii: „ recepimus vos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in proprios filios ecclesiae Romanae,“ et quis locus dicatur esse desertus. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e119"> H. d. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e122"> Innocentius IV.  </p>
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e125"> Veniens   (Et infra:)   Per illa verba privilegii: „In spe¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ciales et proprios ecclesiae Romanae filios vos recepimus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictos fratres exemptos non intelligi, et ipsos ex illo in pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prios eiusdem ecclesiae filios fuisse receptos, quod ab alio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam a * Romano Pontifice vel legato ab eius latere de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stinato interdici vel excommunicari a quoquam non valeant,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->declaramus. Illum locum  desertum in praemissis in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->telligimus, qui non habitatus penitus neque cultus fuerit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel  ultra memoriam hominum (secundum indulgentiam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Lucii) est sub Sarracenorum potestate detentus, censentes,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesias, in talibus desertis locis a fratribus ipsis  con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->structas seu etiam construendas, in eo plena libertate
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gaudere, ut secundum indulgentiam Lucii nihil ab ipsis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->legis dioecesanae nomine valeat per episcopos exigi; quae 
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->(secundum privilegium Alexandri) non possunt interdicto
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu excommunicationi supponi; quas in locis huiusmodi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicti fratres habeant potestatem (petita a sede apostolica
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licentia) construendi, easque cum suis plebibus per suos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->clericos idoneos gubernent, qui ratione plebium examinandi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->episcopis praesententur, ut ab eis curam recipiant animarum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->uum plebes episcopis sint subiectae. Ceterum dicti fratres
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecimas de laboribus et novalibus suis, quos propriis mani¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bus aut sumptibus excolunt, aut * aliis bonis sibi a Deo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praestitis , conventibus clericorum ordinis sui, a quibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quarta vel tertia nullatenus exigatur, cum integritate per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->solvant, salva moderatione concilii generalis, in aliis eorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->possessionibus iure communi seu quolibet alio ecclesiis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->parochialibus et dioecesano episcopo reservato. Per de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->clarationem autem huiusmodi nolumus defensionibus aliis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu iuribus partium derogari. </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1592-Dd1e187">
               <head xml:id="wef6td-d1e1592-Hd1e189">Cap. II</head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e192"> Declarat manifestum et evidens esse synonyma, et idem significare quoad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->casum decret. de elect. Si forte. Ioann. Andr. — §.l. Declarat conspiratores
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et coniuratores, qui iuraverunt et statuerunt de non recipiendo aliquem in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->canonicum ad mandatum Papae, donec possent resistere. Ioann. Andr. —
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 2. Statutum de non recipiendo aliquem ad Papae mandatum multis ex
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->causis est detestabile et illicitum. H. d. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e205"> Nicolaus III.  </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e208"> Constitutionem felicis recordationis Gregorii Papae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedecessoris nostri editam in concilio Lugdunensi, ut, si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->forte inter cetera, quae obiiciuntur electo, aut postulato seu 
          alias promovendo ad aliquam dignitatem, evidentem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scientiae vel alium personae defectum opponi contingat, de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->illo primitus cognoscatur, et, si opponentem inventum fuerit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->destitui veritate, a causae illius prosecutione totaliter sit ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->clusus, et alias puniatur, ac si in obiectorum probatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnium defecisset, in illo, qui manifestum defectum in visu,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->auditu et aliis corporis sensibus, nec non et in memoria, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->etiam intellectu opponit electo, locum habere , ac quoad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->intentionem constitutionis ipsius manifestum et evidens
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->idem supponere declaramus. §. i. Ceterum canonicos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cuiusvis ecclesiae, qui statutum fecerunt solenniter et iura¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mento firmarunt, quod ecclesiam suam et se ipsos contra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnes impetrantes  canonicatum ipsius ecclesiae de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fenderent usque ad ius vel sententiam, quantum possent,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad iudicium domini Papae, vel specialis mandati eiusdem et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod communibus expensis ac cum procuratorio sigillo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->capituli sigillato eadem defensio fieret, et quod, quamdiu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliquis de canonicis eiusdem ecclesiae defensionem huius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi et oppositionem vellet praedicto  modo subire, alii
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->canonici non possent nec deberent recipere in  canonicum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nec habere pro canonico in capitulo vel extra capitulum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->impetrantem, conspiratores et coniuratores contra sanctam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Romanam ecclesiam, ac libertatem, obedientiam et auctori¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tatem ipsius decernimus, et eosdem tanquam conspiratores
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ac  coniuratores secundum sanctiones canonicas puniendos.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 2. Statutum quoque ipsum, quod capitulo praelibato et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->singulis eius personis libertatem, obedientiam eidem ec¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->clesiae Romanae debitam exhibendi saltem usque ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sententiam et Pontificum Romanorum * iudicium seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->speciale mandatum liquido interdicit, promptum futurorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gravaminum et expensarum discrimen ingerens contra legi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->timas sanctiones, laudabile votum exsecrandum lites vetat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iniustam litem movere compellit, iniquae controversiae seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->liti cedendo, bonam fidem seu conscientiam agnoscere pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hibet, et adigit  ad peccandum, conspirationem et coniura-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionem continere contra libertatem et auctoritatem sedis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->apostolicae manifeste, ac alias detestabile prorsusque illici¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tum reputamus. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1592-Dd1e290">
               <head xml:id="wef6td-d1e1592-Hd1e292">CAP. III.* </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e295"> Constitutio amplissima, paene cunctas declarans haesitationes, quae circa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->divi Francisci regulam contingere possunt; praesertim an fratres Minores,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quos Cordigeros vocant, illius regulae professores, sint ad omnia evangelii
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->consilia obligati. Et utrum aliquid proprium habere, et pecuniam recipere,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->legataque sibi relicta agnoscere valeant, cum multis aliis ambiguitatibus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hic luculentissime resolutis. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e308"> Idem . </p>
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e311"> Exiit , qui seminat, seminare semen suum, de sinu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->patris in mundum, veste scilicet humanitatis indutus Dei
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->filius Iesus Christus, verbum evangelicum saturus in singulos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->probos et reprobos, insipientes et ignaros, studiosos et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->desides, et iuxta Prophetam colonus futurus in terra, semen
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suum, doctrinam evangelicam, sine delectu  dispersit in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnes, qui, omnia tracturus ad se, omnes salvare venerat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->qui tandem se ipsum Deo Patri pro salute omnium in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->redemptionis humanae pretium immolavit. Licet autem 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> hoc semen, in singulos communicativa Dei caritate disper¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sum, aliud ceciderit secus viam, super corda scilicet daemo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->num suggestionibus pervia, aliud supra petram, corda scilicet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nulla fidei vomere penetrata, aliud inter spinas, corda
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scilicet hominum  divitiarum sollicitudinibus lacerata, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ideo unum pravis affectibus conculcatum, aliud aridum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quia gratiae carebat humore, reliquum vero legitur inor¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dinatis sollicitudinibus suffocatum: aliud tamen mite cor et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->docile, terra bona, suscepit, hoc  et Minorum fratrum mitis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et docilis in paupertate ac humilitate per almum Christi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->confessorem Franciscum radicata religio, qui, ex illo vero
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->semine germinans, germen illud per regulam sparsit in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->filios, quos sibi et Deo per suum ministerium in observa¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tione  evangelii generavit. Isti sunt filii, qui, docente
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Iacobo , verbum, aeternum Dei filium, insitum humanae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->naturae in horto virginalis uteri, potens salvare animas, in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mansuetudine susceperunt. Hi sunt illius sanctae regulae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->professores, quae evangelico fundatur eloquio, vitae Christi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->roboratur exemplo fundatoris  militantis ecclesiae, Aposto¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lorum eius sermonibus actibusque firmatur. Haec est apud
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Deum et Patrem munda et immaculata religio, quae, descen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dens a patre luminum, per eius filium exemplariter et verba-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->liter Apostolis tradita, et deinde  per Spiritum sanctum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->beato Francisco et eum sequentibus inspirata, totius in se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quasi continet testimonium Trinitatis. Haec est, cui,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->attestante Paulo Apostolo , nemo de cetero debet esse
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->molestus, quam Christus stigmatibus suae passionis con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->firmavit, volens institutorem ipsius passionis suae signis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->notabiliter insigniri. Sed nec sic contra fratres ipsos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Minores et regulam hostis antiqui cessavit astutia, quin
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->potius contra eos nitens superseminare zizaniam , interdum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aemulatores, agitatos invidia, iracundia et indiscreta in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scitia , concitavit, mordentes fratres, et eorum regulam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quasi illicitam, inobservabilem et discriminosam caninis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->latratibus lacerantes, non attendentes hanc sanctam regulam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ut praedicitur, praeceptis ac monitis salutaribus institutam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->apostolicis observationibus roboratam, per plures Romanos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Pontifices approbatam, et etiam  per sedem apostolicam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->confirmatam, tot divinis testimoniis communitam, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->credibilia facta sunt nimis in tot sanctis viris, in observantia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huius regulae agentibus  et finientibus dies suos, quorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nonnullos sanctorum catalogo sedes eadem ex eorum vita et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->miraculis fecit adscribi. Ac novissime quasi diebus istis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per piae memoriae Gregorium Papam nonum  praedeces¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sorem nostrum approbatam esse, ex evidenti utilitate, quam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de ipsa consequitur universalis ecclesia, in generali Lug¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dunensi concilio declaratur . Nec nos minus attendimus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->immo profundius cogitamus, sicut pensare debent subtilius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ceteri catholicae fidei professores, quia  ipse Deus, ordinem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedictum et eius observatores inspiciens, sic eos ab insur¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gentibus in ipsos rancoribus salutari subsidio  praeservavit, </p>
        
        
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e432"> quod nec ipsos fluctus tempestuosos allisit, nec animos in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ordine ipso  degentium constravit , quin potius in vigore
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->regulari concrescant, et amplientur in suorum observantia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mandatorum. Verumtamen, ut ordo praedictus, quibuslibet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praecisis anfractibus, distincta et pura vigeat claritate, et,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sicut  fratres eiusdem ordinis nuper in generali capitulo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->congregati providerant, dilectis filiis generali et nonnullis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliis provincialibus eiusdem ordinis ministris, qui in capitulo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipso convenerant, in nostra praesentia constitutis, quum ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->plenam observationem regulae eiusdem in vigore spiritus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eorum fervere noscatur intentio: visum est nobis, ut morda¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cibus huiusmodi mordendi vias praecluderemus , aliqua,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae in ipsa regula videri poterant dubia, declarare, non¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nulla, per praedecessores nostros etiam declarata, pleniori
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->claritate disserere, in aliquibus etiam regulam ipsam con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tingentibus puritati eorundem conscientiae providere. Nos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->autem, qui a teneris annis ad ordinem ipsum affectus nostros
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ereximus in illis succedendo , cum aliquibus eiusdem con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fessoris sociis, quibus eius vita et conversatio nota erat ,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->super ipsa regula et sancta ipsius beati Francisci intentione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->frequenti collatione tractavimus. Et tandem cardinalis, ac
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->postmodum eiusdem ordinis per praedictam  sedem guber¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nator et  protector et corrector effecti, conditiones prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicti ordinis ex imminenti nobis cura palpavimus in aposto-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->latus officio, tam de pia intentione confessoris praedicti, quam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de his, quae regulam ipsam et eius observantiam contingunt,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ex  praedictis longa etiam experientia informati, nostros ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ordinem praefatum convertimus cogitatus, et tam ea,quaeper
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eosdem praedecessores  approbata et declarata esse nos¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cuntur, quam etiam  ipsam regulam et eam contingentia ma¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->turitate plena  discussimus, nonnulla in praesenti serie sta¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tuimus, declaravimus, certius approbavimus, approbata con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->firmavimus , edidimus et concessimus, plura etiam ordinando
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->seriosius et clarius, quae infra scriptis articulis plenius ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->primuntur. In primis, quia, sicut intelleximus, ab aliquibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->haesitatur, an fratres eiusdem ordinis tam ad consilia quam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad praecepta evangelii teneantur, tum quia in regulae prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictae principio habetur: ,,Regula et vita Minorum fratrum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->haec est: scilicet Domini nostri Iesu Christi sanctum evan¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gelium observare, vivendo in obedientia, sine proprio, et in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->castitate;** tum ex eo, quod in eadem regula continetur sic:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->,, finito vero anno probationis recipiantur ad obedientiam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->promittentes vitam istam semper et regulam observare;**
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tum etiam, quia in fine ipsius regulae continentur haec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->verba: ,,paupertatem, et humilitatem, ac sanctum evange¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lium Domini nostri Iesu Christi, quod firmiter promisimus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->observemus: ** licet felicis recordationis Gregorius Papa IX.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedecessor noster hunc articulum et nonnullos alios eius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dem regulae declaraverit, quia tamen eius declaratio propter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliquorum insurgentium in fratres et regulam inordinatos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel  mordaces insultus, et multorum postea emergentium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->casuum considerandos eventus, in aliquibus obscura, in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliquibus semiplena, et in multis etiam contentis in ipsa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->regula insufficiens videtur : nos, obscuritatem ac insuf¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ficientiam huiusmodi praefatae  interpretationis declara¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tione amovere volentes, et cuiuslibet ambiguitatis scrupulum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in eisdem de singulorum mentibus plenioris expositionis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->certitudine amputare, dicimus, quod, quum in principio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->regulae non absolute, sed cum quadam modificatione, seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->specificatione ponatur: „Regula et vita Minorum fratrum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->haec est: scilicet Domini nostri Iesu Christi sanctum evan¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gelium observare, vivendo in obedientia, sine proprio, et in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->castitate/* quae tria eadem regula multum arcte prosequitur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et nihilominus alia nonnulla subnectit praecipiendo, pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hibendo, consulendo, monendo, hortando, et sub aliis verbis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad aliquem modorum reducibilibus praedictorum, de inten¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tione regulae liquere valeat  apertius, ut illud, quod in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->professione quasi absolute subnecti videtur: „promittentes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vitam istam semper et regulam observare/* et quod in fine
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->subiungitur : „et sanctum evangelium Domini nostri Iesu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Christi, quod firmiter promisimus, observemus/* totum ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsius regulae modificatum, vel determinatum seu specifica¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tum principium reducatur, videlicet ad observantiam evan¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gelii, ut praedicitur, per ipsam regulam in illis  tribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modificatam, vel determinatam seu specificatam; quum non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sit verisimile, ipsum  sanctum verbum, ab ipso semel cum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quadam modificatione, vel determinatione seu specificatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prolatum, licet quasi succinctorie repetitum, voluisse in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sui  repetitione data sibi per eum modificatione  seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->specificatione sine certa causa carere, et utriusque iuris
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->argumenta nos doceant, ea, quae in principio ad medium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et ad finem, illa vero, quae in medio, ad finem atque princi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pium, et ea , quae in fine, ad utrumque vel eorum alterum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->saepe referri. Et dato, quod absolute diceretur: „omnino
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->promitto sanctum evangelium observare/* quum  professor
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi intenderet se ad omnem  consiliorum observan¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tiam obligare, (quod vix aut nunquam posset ad literam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->observare, propter quod talis promissio illaqueare profitentis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->animum videretur): clare videtur, promissionem huiusmodi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et  alium intellectum absque intentione promittentis non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->debere perstringi, nisi ut observantia evangelii sic , sicut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tradita reperitur a Christo, videlicet quod praecepta ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praecepta, et consilia ut consilia a promittentibus observen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur. Quem intellectum etiam in eisdem verbis habuisse
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->idem beatus Franciscus in serie sui processus in regula
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->patenter ostendit, quum aliqua evangelica consilia indicat 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> ut consilia sub verbis monitionis, exhortationis et consilii,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nonnulla vero sub prohibitione ac verbo praecepti. Per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod patet, quod non fuit loquentis intentio, quod fratres ex
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->professione huiusmodi  regulae ad omnia consilia  sicut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad praecepta evangelica tenerentur, sed solum ad illa con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->silia, quae in eadem regula praeceptorie vel inhibitorie, seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sub verbis aequipollentibus sunt expressa. Unde nos ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratrum eiusdem ordinis conscientias plenarie serenandas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->declaramus, quod ex professione eiusdem regulae fratres ipsi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad ea tantum evangelica observanda consilia sunt adstricti,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae in ipsa regula  praeceptorie vel inhibitorie, seu sub
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->verbis aequipollentibus exprimuntur. Ad nonnulla vero
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alia  per evangelium data consilia eo magis secundum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exigentiam sui status tenentur plus quam ceteri Christiani,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quo per statum perfectionis, quem per professionem huius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi assumpserunt, se obtulerunt Domino holocaustum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->medullatum per contemptum omnium mundanorum. Ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnia autem, quae in ipsa regula continentur, tam prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cepta, quam consilia, quam cetera, ex voto professionis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi non aliter tenentur, quam eo modo, quo in regula
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsa traduntur, ut scilicet teneantur ad eorum observantiam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae in eadem regula ipsis sub verbis obligatoriis indicun¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur. Ceterorum vero observantiam, quae sub verbis moni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->toriis, exhortatoriis, informatoriis, et  instructoriis, seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibuscunque aliis continentur, eatenus magis condecet de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bono et aequo eos prosequi, quo imitatores tanti patris
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->effecti  Christi semitas elegerunt . Porro, quum ipsa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->regula expresse contineat, quod fratres nihil sibi appro-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prient, nec domum, nec locum, nec aliquam rem, sitque
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->declaratum per eundem praedecessorem nostrum  Grego-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rium IX. et nonnullos alios, hoc servare  debere tam in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->speciali quam etiam in communi, quam sic arctam abdicatio¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nem venenosis obtrectationibus aliquorum insensata damna¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->verit  astutia: ne fratrum eorundem perfectionis claritas in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->talium imperitis sermonibus laceretur, dicimus, quod abdi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->catio proprietatis huiusmodi omnium rerum non  tam in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->speciali, quam etiam in communi propter Deum meritoria
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->est et sancta, quam et Christus, viam perfectionis ostendens,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->verbo docuit et exemplo firmavit, quamque primi fundatores
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->militantis ecclesiae, prout ab ipso fonte hauserant, volentes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->perfecte vivere, per doctrinae ac vitae exempla in eos 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> derivarunt. Nec his quisquam putet obsistere, quod inter¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dum dicitur, Christum loculos habuisse. Nam sic Iesus 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> Christus, cuius perfecta sunt opera, in suis actibus viam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->perfectionis exercuit, quod, interdum infirmorum imper¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fectionibus condescendens, et viam perfectionis extolleret,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et imperfectorum infirmas semitas non damnaret, sic in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->firmorum personam Christus suscepit in loculis, sic et in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nonnullis aliis infirma humanae carnis assumens, (prout
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->evangelica testatur historia,) non tantum carne, sed et 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> mente condescendit infirmis. Sic enim humanam naturam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->assumpsit, quod in suis operibus perfectus exsistens, in </p>
        
        
        
        
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e730"> nostris factus humilis, in propriis permansit  excelsus. Sic
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et summae caritatis dignatione ad actus quosdam nostrae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->imperfectioni conformes inducitur, quod a summae per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fectionis rectitudine non curvatur. Egit namque Christus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et docuit opera perfectionis, egit etiam  infirma, sicut inter¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dum et  in fuga patet et loculis: sed utrumque perfecte
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->perfectus exsistens, ut perfectis et imperfectis se viam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->salutis ostenderet, qui utrosque salvare venerat, qui tandem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mori voluit pro utrisque. Nec quicquam ex his insurgat
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->erroneum , quod taliter propter Deum proprietatem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnium  abdicantes, tanquam homicidae sui vel tentatores
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Dei, vivendi discrimini se committant. Sic enim se ipsos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->committant  divinae providentiae in vivendo, ut viam non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contemnant provisionis humanae: quin vel de iis , quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->offeruntur liberaliter, vel de iis, quae mendicantur humiliter,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel de iis, quae conquiruntur per laboricium, sustententur;
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->qui triplex vivendi modus in regula providetur expresse.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Profecto, si iuxta promissum Salvatoris nunquam deficiet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fides ecclesiae: per consequens nec opera misericordiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->subtrahentur, ex quo Christi pauperibus omnis ratio dif¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fidentiae cuiuslibet videtur esse sublata. Et quidem, ubi,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->(quod non est aliquatenus praesumendum,) haec cuncta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->deficerent, sicut nec ceteris, sic nec ipsis fratribus iure poli
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in extremae necessitatis articulo ad providendum sustenta¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tioni naturae via, omnibus extrema necessitate detentis con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cessa, praecluditur, quum ab omni lege extrema necessitas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sit exempta , nec talem abdicationem proprietatis omni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modae  renunciationem usus rerum cuiquam videatur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->inducere. Nam quum in rebus temporalibus sit considerare
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praecipuum proprietatem, possessionem, usumfructum, ius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->utendi, et simplicem facti usum, et ultimo tanquam neces¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sario egeat, licet primis carere possit vita mortalium: nulla
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prorsus potest esse professio, quae a se usum necessariae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sustentationis excludat. Verum condecens fuit ei pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fessioni, quae sponte devovit Christum pauperem in tanta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->paupertate sectari, omnium abdicare dominium, et rerum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sibi concessarum necessario usu fore contentam. Nec per 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> hoc, quod proprietatem usus et rei cuiusque  dominium a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->se abdicasse videtur, simplici usui omnis rei renunciasse 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> convincitur, qui, inquam, usus non iuris, sed facti tantum¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modo nomen habens, quod facti est tantum , in utendo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praebet utentibus nihil iuris, quin immo necessariarum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rerum tam ad vitae sustentationem quam ad officiorum sui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->status exsecutionem, (excepto, quod de pecunia infra sub-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iungitur,) moderatus usus, sed  secundum eorum regulam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et veritatem omnimodam concessus est fratribus, quibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rebus fratres licite uti possent , durante concedentis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licentia, et iuxta id , quod in praesenti serie continetur.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Nec his obviare dignoscitur, quod civilis providentia in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->humanis rebus humane constituit, videlicet non posse usum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel usumfructum  a dominio perpetuo separari, quod , ne
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dominium dominis semper abscedente usu redderetur in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->utile, temporalem utilitatem tantum in constituendo pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->spiciens ista decrevit. Retentio namque dominii talium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rerum, cum concessione usus facta pauperibus, non est
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->infructuosa domino, quum sit meritoria ad aeterna et pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fessioni pauperum opportuna; quae tanto sibi censetur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->utilior, quanto commutat temporalia pro aeternis. Profecto
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non fuit confessoris Christi regulam instituentis intentio,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quin immo contrarium in ipsa  conscripsit, contrarium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vivendo servavit, quum et ipse temporalibus ad necessita¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tem usus fuerit, et in pluribus locis in regula usum talem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licere fratribus manifestet. Dicit namque in regula, quod 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> clerici faciant divinum officium, ex quo habere poterunt
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->breviaria, ex hoc patenter insinuans, quod fratres sui habi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->turi essent usum breviarii et librorum, qui sunt ad divinum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->officium opportuni. In alio quoque capitulo dicitur, quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ministri et custodes pro necessitatibus infirmorum et aliis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratribus induendis per amicos spiritales sollicitam curam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gerant secundum loca et tempora et frigidas regiones, sicut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eorum  necessitati viderint expedire. Alibi etiam exhortans
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratres per congruum laboris exercitium ad otium evitan¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dum, dicit, quod de mercede laboris pro se et suis fratribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->corporis necessaria recipiant. In alio quoque capitulo con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tinetur, quod fratres vadant pro eleemosynis  confidenter.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Habetur etiam in eadem regula, quod in praedicatione,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum  fratres faciunt, sint examinata et casta eorum elo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quia ad utilitatem et aedificationem populi, annunciando eis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vitia et virtutes, poenam et gloriam . Sed constans est,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod haec praesupponunt  scientiam, scientia requirit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->studium, exercitium vero studii convenienter haberi non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->potest sine usu librorum. Ex quibus omnibus satis claret,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ex regula ad victum, vestitum, divinum cultum et sapientiale
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->studium necessarium  rerum usum fratribus esse conces¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sum. Patet itaque sane intelligentibus ex praedictis, re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gulam quoad abdicationem huiusmodi non solum observabi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lem, possibilem et licitam, sed meritoriam et perfectam, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eo magis meritoriam, quo per ipsam professores ipsius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->magis a temporalibus propter Deum, sicut praedicitur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->elongantur. Ad haec quum fratres ipsi nihil sibi in speciali
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->acquirere, vel eorum ordini possint etiam in communi, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum aliquid propter Deum ipsis offertur, conceditur vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->donatur, ea, si secus non exprimat, offerentis, concedentis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel donantis verisimiliter  credatur intentio, ut rem huius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi oblatam, concessam vel donatam perfecte concedat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->donec  auferat, a se abdicet, ac in alios transferre cupiat
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->propter Deum, nec sit persona, in quam loco Dei congruen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tius huiusmodi rei dominium tranferat, quam sedes praefata
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel persona Romani Pontificis Christi vicarii, qui pater est
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnium et fratrum Minorum nihilominus specialis: ne
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->talium rerum sub incerto videatur esse dominium, quum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->patri filius suo modo, servus domino, et monachus mona¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sterio res sibi oblatas, concessas vel donatas acquirant:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnium utensilium et librorum, ac eorum mobilium prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sentium et futurorum, quae et quorum usumfructum 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> scilicet ordinibus  vel fratribus ipsis licet habere, proprie¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tatem et dominium, quod et  felicis recordationis Innocen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tius Papa IV. praedecessor noster fecisse dignoscitur, in nos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et Romanam ecclesiam plene et libere pertinere hac prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->senti constitutione in perpetuum valitura sancimus. Prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->terea loca, empta de eleemosynis diversis, et oblata seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->concessa fratribus sub quacunque forma verborum, (licet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratres sibi cavere debeant, quod huiusmodi  verbis statui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suo incompetentibus non utantur,) a diversis seu pro indiviso
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->possidentibus, seu certas partes in ipsis locis habentibus, in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibus ipsi possidentes pro indiviso, seu certas partes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->habentes nihil sibi in oblatione seu concessione huiusmodi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->reservarint, similiter et  in ius et dominium ac proprieta¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tem nostram et ecclesiae praedictae eadem auctoritate
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suscipimus. Loca vero seu domos, pro habitatione fratrum a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->singulari persona vel collegio, vel  ipsis fratribus ex integro
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->concedenda seu etiam offerenda, si talia de voluntate con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ferentis fratres inhabitare contigerit, perseverante tantum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->voluntate concedentis inhabitent, ac illa'libere, praeter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiam et oratoria ad ecclesiam destinata, et coeme¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->terium, quae tam ad  praesentia quam ad  futura in ius et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->proprietatem nostram et praedictae Romanae ecclesiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->simili modo et auctoritate recipimus, mutata concedentis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->voluntate ac ipsis fratribus patefacta dimittant. In quorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->locorum dominio seu proprietate nihil nobis vel praefatae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Romanae ecclesiae retinemus omnino: nisi ea specialiter de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nostro seu ipsius Romanae ecclesiae recipiantur assensu.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Et si in eisdem locis reservaverit dominium sibi in con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedendo concedens: praeter inhabitationem fratrum spe¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ciale  dominium in ius ecclesiae saepe dictae non transeat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sed potius plene liberum maneat  concedenti. Insuper nec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->utensilia, nec alia praeter eorum  usum ad necessitatem et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->officiorum sui status exsecutionem , (non enim omnium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rerum usum habere debent, ut dictum est,) ad ullam super¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fluitatem , divitias seu copiam, quae deroget paupertati,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel ad  thesaurizationem, vel eo animo, ut ea distrahant
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sive vendant, recipiant, nec sub colore providentiae in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->futurum, nec alia occasione: quin immo in omnibus appareat
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in eis quoad dominum omnimoda abdicatio et in usu neces¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sitas. Hoc  autem secundum exigentiam personarum et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->locorum ministri et custodes simul et separatim in suis ad- </p>
        
        
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e1023"> ministrationibus et custodiis cum discretione disponant,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum de talibus interdum personarum qualitas, temporum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->varietas, locorum conditio, et nonnullae aliae circumstantiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->plus minusve ac aliter provideri requirant; ista tamen sic
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->faciant, quod semper in eis et eorum actibus paupertas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sancta reluceat, prout ipsis ex eorum regula invenitur in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicta. Ceterum quum in eadem regula sit sub praecepti
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->districtione prohibitum, ne fratres recipiant per se vel per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alios denarios vel pecuniam ullo modo, idque fratres in per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->petuum servare cupiant, et velut iniunctum necesse habeant
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->adimplere, ne ipsorum puritas in huiusmodi observatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praecepti maculetur in aliquo , et ne fratrum conscientiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliquibus aculeis stimulentur: articulum istum propter detra¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hentium morsus profundius, quam nostri praedecessores
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fecerint, assumentes, ac ipsum clarioribus determinationibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prosequentes, dicimus in primis, quod fratres ipsi a mutuis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contrahendis abstineant, quum eis mutuum contrahere, ipso¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum statu considerato, non liceat. Possint tamen ipsi pro 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> satisfactione facienda, pro eorum necessitatibus, quae pro
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tempore occurrerint, (cessantibus eleemosynis, de quibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->satisfieri commode tunc non posset,) citra cuiuslibet obliga¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis vinculum dicere, quod per eleemosynas et alios
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->amicos fratrum ad solutionem huiusmodi faciendam in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tendant  fideliter laborare. Quo casu procuretur a fratri¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bus, quod ille, qui dabit eleemosynam, per se vel per alium,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non nominandum ab ipsis, si fieri poterit, sed ab eo potius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iuxta suum beneplacitum assumendum, huiusmodi satis¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->factionem faciat in totum vel in partem, prout sibi Dominus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->inspirabit. Si tamen ipse hoc nollet facere, vel non posset,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel quia  recessus eius immineat, aut quia, quibus hoc
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->velit committere, notitiam non habet fidelium personarum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu quacunque alia occasione vel causa: declaramus et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicimus, quod in nullo regulae puritas infringitur, aut quo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modolibet ipsius observantia maculatur, si fratres ipsi ali¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cuius vel aliquorum sibi curent dare notitiam, vel aliquos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu aliquem nominare aut etiam praesentare, cui vel quibus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->si eleemosynam facienti placuit , committi possit exsecutio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedictorum, ac ipsius habeatur assensus super subroga¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionibus infra scriptis, ita tamen, quod penes ipsum dantem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dominio, proprietate, ac possessione ipsius pecuniae, cum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->libera potestate revocandi sibi pecuniam ipsam semper
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->usque ad conversionem ipsius in deputatam, plene, libere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ac integre remanentibus, in ipsa pecunia nihil omnino
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratres iuris habeant, nec administrationem seu dispensa¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionem, nec contra personam nominatam vel non nomina¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tam ab eis, cuiuscunque conditionis exsistat, in iudicio vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->extra actionem, persecutionem  aut aliquod aliud ius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->intentent , qualitercunque persona praedicta in com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->missione huiusmodi  se habeat. Liceat tamen fratribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suas necessitates insinuare, ac specificare vel exponere per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sonae praedictafe, ac eam rogare, quod solvat. Possint
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->etiam personam eandem exhortari ac inducere, quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fideliter in re commissa se habeat, et animae suae saluti in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->commissa sibi exsecutione provideat, ita tamen  quod ab
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omni eiusdem pecuniae administratione, seu dispensatione,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et contra praedictam personam actione seu  persecutione,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->(ut praedictum est,) fratres abstineant omni modo. Si vero
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->personam huiusmodi nominatam vel non nominatam a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratribus, (quo minus per se possit exsequi quod praedici¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur,) contigerit per absentiam, infirmitatem, voluntatem seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->locorum distantiam, ad quae ipse nollet accedere, in quibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->esset solutio  seu satisfactio facienda, vel per occasionem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliam impediri: liceat fratribus cum conscientiae puritate
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quandam  aliam personam subrogandam ad praemissa in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nominando et aliis, (si ad primum dantem non possint vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nolint  habere recursum,) cum ista persona facere, sicut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->supra proxime declaravimus  eis licere cum prima .
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Duarum enim personarum ministerium per viam subroga¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis, (ut dictum est,) communius et generalius videtur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->posse in praedictorum exsecutione sufficere, quum praedicta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->satisfactio praesumatur posse celeriter expediri. Si tamen ,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->(ut interdum dictum est,) propter locorum distantiam, in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibus esset satisfactio facienda, et conditiones seu circum¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stantias alias casus emergeret, in quo videretur plurium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->personarum subrogandarum ministerium opportunum: liceat
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsis fratribus in hoc casu iuxta negotii qualitatem, (servato
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modo praedicto,) plures personas assumere, nominare seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praesentare ad istud ministerium exsequendum. Et quia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->oportet et expedit fratrum necessitatibus, non solum illis ,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pro quibus iam esset solutio seu satisfactio facienda, (ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->superius  proxime dictum est,) sed etiam  imminentibus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sive tales necessitates ingruentes immineant, quae brevi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tempore expediri valeant, sive tales, (licet paucae com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->parative,) quarum provisio ex  sui conditione necessario
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tractum temporis habet , ut in libris scribendis, ecclesiis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu aedificiis ad usum habitationis ipsorum  construendis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->libris et pannis in locis remotis emendis, et aliis similibus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->si quae occurrerint, cum moderamine supra dicto salubriter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->provideri: sic  in istis necessitatibus clare distinguimus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sic in eis fratres posse tute et salva  conscientia procedere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->declaramus, videlicet ut  ingruenti vel imminenti neces¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sitate, quae  brevi tempore, vel quae interdum ex aliquibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->circumstantiis non sic brevi, (ut supra in proximo casu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictum est,) valeat expediri, tam quoad dantem eleemosy¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nam, quam quoad nominatum vel substitutum in omnibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et per omnia, (sicut in articulo solutionis pro necessitatibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praeteritis faciendae supra proxime declaravimus,)  pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedatur. In ea vero necessitate, quantumcunque prae-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sentialiter ingruenti, quae tamen ex  qualitate sui, (ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedicitur,) tractum temporis habet annexum, quia in eo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->casu verisimile est, quod tum  ratione distantiae locorum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae  expeditio necessitatis ipsius ex sui conditione re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quireret, tum  etiam circumstantiarum ipsius necessitatis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ratione pensata frequenter casus acciderent, in quibus ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->expeditionem necessitatis huiusmodi oporteret, quod per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->diversas manus et personas transiret pecunia necessitati
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi deputata, quarum omnium personarum impos¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sibile quasi esset, dominum principalem pro ipsa necessitate
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pecuniam deputantem, seu etiam substitutum ab eo, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tertium etiam ab ipso substituto, (si casus talis accideret,)
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->postea subrogatum, habere notitiam: declaramus et dicimus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod in hoc articulo, praeter dictos duos modos in necessi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tatibus praeteritis et ingruentibus, quae possint brevi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tempore, vel interdum non brevi, (ut supra exprimitur,) ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pediri, (ut praediximus,) observandos, ad observandam 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> ipsius regulae ac professorum eius omnimodam puritatem.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Quodsi praesto sit eleemosynae huiusmodi elargitor, vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eius nuncius, qui possit hoc facere et  velit: expresse illi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedicatur  a fratribus, quod sibi placeat, ut, (dominio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->talis pecuniae cum libera potestate revocandi sibi pecuniam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsam penes ipsum semper usque ad conversionem ipsius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in rem deputatam libere remanente, ut in aliis duobus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->casibus superius dictum est,) per quorumcunque manus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pecunia seu eleemosyna ipsa tractetur, sive personas ab
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eo  vel a fratribus nominatas, totum suo consensu,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->voluntate ac auctoritate procedat: quo assensum suum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praebente praedictis , secure fratres re empta vel acquisita
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de illa pecunia per quemcunque iuxta modum adnotatum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->superius uti possint. Ad maiorem autem praedictorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnium claritatem hac in perpetuum valitura provisionis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->serie declaramus, quod fratres, (praefatis modis, ut prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicitur, circa pecuniam in supportandis eorum praeteritis et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ingruentibus necessitatibus observatis,) non intelligantur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nec dici possint  per se vel per interpositam personam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pecuniam recipere contra regulam vel professionis sui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ordinis puritatem, quum manifeste pateat ex praemissis ,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsos fratres non solum a receptione, proprietate, dominio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sive usu ipsius pecuniae, verum etiam a contrectatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->qualibet ipsius, et ab ea pecunia  penitus alienos. In eo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vero casu, quando, (antequam ipsa pecunia  in licitum rei
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->habendae vel utendae commercium sit conversa,) con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedentem pecuniam mori contigerit, si concedens in con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedendo dixerit vel expresserit, quod persona deputata
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pecuniam ipsam in necessarium usum fratrum expenderet,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quicquid de ipso concedente vivendo vel moriendo con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tingeret, sive concedens huiusmodi heredem reliquerit sive </p>
        
        
        
        
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e1316"> non, possint fratres ad personam deputatam, (non obstante
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->concedentis morte vel heredis contradictione,) pro ipsa 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> pecunia expendenda recurrere, sicut poterant ad ipsum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dominum concedentem. Quia vero puritatem ipsius ordinis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->intima cordis affectione zelamus, quum in praedictis casibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad determinatam necessitatem, (ut praedicitur,) per aliquem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pecuniam concedi contigerit: concedens pecuniam rogari
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->possit a fratribus, quod, si quid de pecunia ipsa, (habita
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->necessitate determinata) supererit, consentiat ipse con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedens, quod residuum praefatae pecuniae in res alias pro
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliis ipsorum fratrum praedictis necessitatibus convertatur;
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quo non consentiente praedictis, ipsum residuum, si quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerit, restituatur eidem. Caveant tamen fratres, quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sollicite se coaptent, ut non plus scienter concedi con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sentiant, quam verisimiliter aestimari possit, rem neces¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sariam, pro qua pecunia ipsa conceditur, valituram. Et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quia  praedictorum seriosa expositione a dante vel re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cipiente  de facili possit  errari, ut clarius utilitati
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dantium, puritati ordinis, simplicitati aliquorum simplicium,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->saluti animarum hinc inde securius consulatur: intellectum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->illum, qui satis in hoc casu a sane intelligente percipitur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praesentis ac in aeternum valiturae constitutionis serie luci¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->damus , volentes illum ad communem deduci notitiam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->videlicet quod semper, quando pecunia fratribus ipsis mit¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->titur vel offertur, (nisi expresse per mittentem vel offerentem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliud exprimatur,) praedictis modis prorsus obligata  in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->telligatur et missa. Non enim verisimile est, aliquem eleemo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->synae suae sine expressione modum illum  praefigere, per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quem et donans merito, vel illi, quorum necessitatibus in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tendit per donum huiusmodi provideri , vel effectu doni
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel suae conscientiae puritate fraudentur. Ad haec, quia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratribus ipsis interdum in ultimis voluntatibus sub diversis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modis nonnulla legantur, nec expresse, quid de his agendum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sit, in regula vel praedecessorum nostrorum declarationibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->continetur: ne in ipsis dubitari contingat in posterum, pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->videndo legantibus et fratrum conscientiis praecavendo de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->claramus, ordinamus et dicimus, quod, si testator modum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->secundum quem fratribus, (eorum conditione inspecta,) re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cipere non liceret, exprimat in legando, ut si legaret fratribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vineam vel agrum ad excolendum, domum ad locandum, vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->similia verba in similibus proferret, aut modos similes in re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->linquendo servaret, a tali legato et eius receptione per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnem modum fratres abstineant. Si vero modum licitum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratribus in legando testator expresserit, ut, si diceret: ,,lego
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pecuniam pro fratrum necessitatibus expendendam, vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->domum, agrum, vineam et similia ad hoc, quod per certam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->personam vel personas idoneas distrahantur, et pecunia, de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rebus ipsis accepta, in aedificia vel alia fratrum necessaria
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->convertatur  ,“ aut in legando similibus modis vel verbis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->utatur: in hoc casu illud in omnibus et per omnia, (con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sideratis eorum necessitatibus et moderaminibus supra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictis,) quantum ad fratres servari decernimus, quod per nos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->est superius in concessis pecuniariis eleemosynis declaratum.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Ad quae legata solvenda tam heredes testatorum quam ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->secutores se liberales exhibeant , et etiam praelati et sae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->culares, quibus de iure vel  consuetudine provisio ista
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->competeret, quum expedierit, se ex officio suo promptos ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hibeant ad pias voluntates deficientium adimplendas. Nam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et nos etiam per modos licitos et fratrum regulae congruos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->intendimus providere, quod  heredum cupiditas legitimis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ictibus feriatur, ne  pia defunctorum destituatur intentio,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ac ipsi fratres pauperes opportunis auxiliis non fraudentur.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Si vero fratribus ipsis generaliter aliquid absque modi ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pressione legetur: in hoc legato, sic indeterminate relicto, in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnibus et per omnia intelligi ac servari volumus et in per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->petuum praesenti constitutione iubemus, quod supra in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pecunia seu eleemosyna, fratribus indeterminate oblata vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->missa voluimus ac expressimus observari, videlicet, ut sub
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modo licito fratribus intelligatur esse relictum, ita, quod nec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->legans merito, nec fratres ipsi effectu relicti fraudentur.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Quia  vero libros et alia mobilia, quibus tam ordo quam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratres utuntur, quorum  dominium, (quum non sint
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dominii aliorum,) ad praefatam ecclesiam specialiter spe¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ctare dignoscitur , interdum contingit seu expedit vendi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel etiam commutari: fratrum utilitatibus et  eorum con- |
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scientiis providere volentes, eadem auctoritate concedimus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ut commutatio talium rerum, et ad eas res, quarum usum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratribus licet habere, de generalium  et provincialium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ministrorum in suis administrationibus coniunctim vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->divisim auctoritate procedat, quibus etiam de dispositione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->usus talium rerum concedimus ordinare. Si vero res huius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi aestimato pretio vendi contingat, quum fratribus ipsis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per se vel per alium recipere pecuniam, regula prohibente
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non liceat: ordinamus et volumus, quod talis pecunia seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pretium recipiatur et expendatur in rem licitam, cuius usum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratribus licet habere, per procuratorem, a praefata sede vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->a cardinali gubernationem per ipsam sedem gerenti eiusdem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ordinis deputandum, iuxta modum in superioribus necessi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tatibus praeteritis et ingruentibus ordinatum. De vilibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->autem mobilibus vel parum valentibus liceat ex praesenti
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nostra concessione fratribus (pietatis seu devotionis intuitu,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel pro  alia honesta et rationabili causa,) obtenta super
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hoc prius superiorum suorum licentia, iuxta quod inter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratres in generali vel in  provincialibus capitulis tam de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsis rebus vilibus seu parum valentibus et earum valore,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam praefata licentia, scilicet, a quibus et qualiter sit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->habenda, exstiterit ordinatum, intra et extra ordinem aliis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->elargiri. Licet autem contineatur in regula, quod fratres
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->habeant unam tunicam cum caputio, et aliam sine caputio,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et videri possit illa fuisse instituentis intentio, quod neces¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sitate cessante pluribus non utantur: declaramus, quod pos¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sint fratres de licentia ministrorum et custodum coniunctim
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et divisim in administrationibus sibi commissis, quum eis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->videbitur, (pensatis necessitatibus et aliis circumstantiis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae secundum Deum et regulam attendendae videntur,)
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->uti pluribus, nec per hoc videantur a regula deviare, quum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->etiam in ipsa dicatur expresse, quod ministri et custodes de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->infirmorum necessitatibus et fratribus iuduendis sollicitam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->curam gerant secundum loca et tempora et frigidas regiones.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Et quamquam praedicta regula contineat, quod de fratribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->induendis et necessitatibus infirmorum ministri tantum et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->custodes sollicitam curam gerant, et dictio illa: ,,tantum  “
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->  adeo  ministros et custodes in hac cura perstringere videa¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur , quod ab ea ceteros prima facie excludat : quia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tamen sollicite considerare nos convenit et tempus regulae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->institutae, quo fratres isti  ad comparationem praesentem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->numero pauci erant, et forsan ministri et  custodes vide¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bantur tunc ad ista procuranda posse sufficere, ac nihilo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->minus multiplicationes fratrum et moderni temporis qualita¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tem, nec sit verisimile, beatum Franciscum institutorem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->regulae vel ipsis ministris et custodibus impossibilitatis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iugum voluisse praefigere, vel ex ipsius impossibilitatis con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sequentia fratres ipsos suis necessitatibus velle carere: con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedimus, quod ipsi ministri et custodes possint per alios
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi  curae sollicitudinem exercere. Debent etiam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et alii fratres curam huiusmodi , quae praefatis ministris
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et custodibus praecipue incumbit ex hac  regula, quum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sibi ab illis commissa fuerit, gerere diligenter. Continetur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quoque in regula, quod fratres, quibus gratiam dedit Domi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nus laborandi, laborent fideliter et devote, ita, quod, excluso
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->otio animae inimico, sanctae orationis et devotionis spiritum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non exstinguant. Quia vero ex verbo isto fratres ipsos 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> de otiositate vitae et de regulae transgressione improbe
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->notare interdum hactenus aliqui sunt conati: nos, morsus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi nefarios reprimentes, declaramus, quod, con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sideratis verbis praedictis et forma seu modo loquendi, sub
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibus fratres ad huiusmodi exercitium inducuntur, non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->videtur ea fuisse intentio, quod vacantes studio vel divinis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->officiis et ministeriis exsequendis manuali labori seu opera¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tioni subiiceret, vel ad hoc illos arctaret, quum exemplo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Christi et multorum sanctorum Patrum labor iste spiritualis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tanto illi praeponderet, quanto quae sunt animae corpora¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->libus praeferuntur. Ad alios vero, qui se in praedictis spiri¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tualibus operibus non exercent, nisi tales aliorum fratrum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licitis servitiis occupentur, (ne otiose vivant,) verba praedicta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->declaramus extendi, nisi et tales tam excellentis et notabilis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contemplationis et orationis exsisterent, quod merito propter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hoc non essent a tanto bono  pro huiusmodi exercitio sub¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->trahendi. Fratres enim quicunque  studio vel divinis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ministeriis non vacantes, sed aliorum fratrum studio vel aliis </p>
        
        
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e1617"> divinis officiis et ministeriis vacantium servitiis inhaerentes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tantum , pro servitiis eisdem cum ipsis, quibus serviunt,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sustentari merentur; quod adstruitur illa aequa lege , qua
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->strenuus pugnator ille David  iuste decrevit, videlicet quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->descendentium ad praelium et remanentium ad sarcinas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->portio aequaretur. Verum quia expresse continetur in re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gula, quod fratres non praedicent in episcopatu alicuius epi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scopi, quum ab eo illis fuerit contradictum: nos, in hoc et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->deferentes regulae, et nihilominus auctoritatem apostolicae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->plenitudinis conservantes, dicimus, quod praedictum verbum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad literam, sicut regula ipsa protulit, observetur, nisi per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sedem apostolicam circa hoc pro utilitate populi Christiani
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sit concessum vel ordinatum aliud, vel in posterum conce¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->datur seu etiam ordinetur. Et quia in eodem capitulo regulae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->immediate subiungitur, quod nullus fratrum populo peni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tus   audeat praedicare, nisi a ministro generali fuerit exa¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->minatus et etiam approbatus, ac  ab eo praedicationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->officium sibi sit  concessum: nos, et statum praeteritum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsius ordinis in paucitate sui, et modernum in ampliato
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratrum numero, ac utilitatem animarum, (ut condecet,) ad¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vertentes, concedimus, nedum generalem  examinare et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->approbare fratres praedicaturos in populis, ac illis concedere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licentiam praedicandi, quatenus personae idoneitatem et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedicationis officium licentia ipsa respiceret, prout in re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gula continetur, verum etiam provinciales ministri hoc pos¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sint in capitulis provincialibus cum definitoribus, quod etiam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hodie observari dicitur et in fratrum privilegiis contineri;
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam quidem licentiam praefati ministri revocare et 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> suspendere valeant et arctare, sicut et quando id eis vide¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bitur expedire. Sed quoniam in desideriis nostris hoc geri¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur, ut ad Dei gloriam salus proficiat animarum, ac dicto 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> ordini, per quem iugiter ad amorem divinum affectio Chri¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stianae religionis accenditur, meritum  et numerus augea¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur: concedimus et praesenti statuto firmamus, licere non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->solum generali, sed etiam provincialibus ministris personas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fugientes a saeculo in fratres recipere, quae ministrorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->provincialium licentia per ipsum generalem, (sicut expedire
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->viderit,) possit arctari. Vicarii vero provincialium ministro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum ex officio vicariae licentiam hanc sibi noverint inter¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictam, nisi per ministros eosdem, (quibus hoc posse com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mittere vicariis et aliis licere decernimus,) hoc ipsis vicariis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->specialiter committatur. Caveant tamen ipsi provinciales,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod hoc non indiscrete, non passim, sed sic considerate
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->committant, ut  illos, quibus hoc committi contigerit, fide¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->libus consiliis fulciant, quo  omnia discrete procedant.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Nec indifferenter omnes admittantur ad ordinem, sed illi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tantum, qui, suffragantibus eis literatura, idoneitate vel aliis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->circumstantiis, possint utiles esse ordini, sibique per vitae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->meritum, ac  aliis proficere per exemplum. Insuper dubi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tantibus fratribus praedicti ordinis, an pro eo, quod in regula
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicitur, ut, decedente generali ministro, a provincialibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ministris et custodibus in capitulo pentecostes fiat electio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->successoris, omnium custodum multitudinem oporteat ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->generale capitulum convenire, aut , (ut omnia cum maiori
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tranquillitate tractentur,) sufficere possit, ut aliqui de singulis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->provinciis, qui vocem habeant aliorum, intersint, taliter re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->spondemus, ut scilicet singularum provinciarum custodes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->unum ex se constituant, quem cum suo provinciali ministro
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pro se ipsis ad capitulum dirigant, voces aut  vices suas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->committentes eidem. Quod etiam constituerint per se ipsos,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->statutum huiusmodi duximus approbandum, quod idem prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decessor noster  Gregorius IX. in casu huiusmodi dicitur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->respondisse. Denique, quia continetur in regula supra dicta,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod fratres non ingrediantur monasteria monacharum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praeter illos, quibus a sede praedicta  concessa fuerit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licentia specialis: quamquam hoc de monasteriis pauperum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->monialium inclusarum fratres attentius intelligendum esse
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->crediderint, quum eorum sedes praefata curam habeat spe¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cialem, et intellectus huiusmodi per constitutionem quandam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tempore regulae datae, vivente adhuc B. Francisco, per pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vinciales ministros fuisse credatur in generali capitulo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->declaratus: iidem fratres certificari nihilominus postulave¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->runt  , an hoc de omnibus generaliter, quum regula nullum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->excipiat, an de illis solum  monasteriis monialium prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictarum debeat intelligi. Nos utique generaliter id esse
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prohibitum de quarumlibet coenobiis monialium respon¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->demus, et nomine monasterii voluimus  claustrum, domos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et officinas interiores intelligi, pro eo, quod ad alia loca, ubi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->homines saeculares conveniunt, possunt fratres illi  causa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedicationis vel eleemosynae petendae accedere, iis ,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibus id a superioribus suis pro sua fuerit maturitate vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->idoneitate concessum, exceptis , seu pro praedictarum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->monasteriis inclusarum, ad quae nulli datur accedendi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facultas sine sedis eiusdem licentia speciali, quod etiam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsum  idem praedecessor noster  Gregorius IX. in eo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->casu dicitur respondisse. Ceterum sanctae memoriae con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fessor Christi Franciscus mandasse  dicitur circa ultimum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vitae suae, (cuius mandatum ipsius dicitur testamentum,)
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod verba ipsius regulae non glossentur, et, (ut verbis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->utamur eisdem ,) quod sic vel sic intelligi debeat , non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicatur, adiiciens quod fratres nullo modo literas aliquas ab
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->apostolica sede petant, et alia  quaedam interserens, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non possent sine multa difficultate servari, propter quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratres haesitantes, an tenerentur ad observantiam testa¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->menti praedicti, dubitationem huiusmodi per eundem prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decessorem nostrum  Gregorium IX. petierunt de ipsorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->conscientiis amoveri, qui, (sicut asseritur,) attendens peri¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->culum animarum, et difficultates, quas propter hoc possent
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->incurrere, dubietatem de ipsorum conscientiis  amovendo,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dixit, fratres ipsos ad ipsius mandati observantiam non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->teneri, quod sine consensu fratrum, et maxime ministrorum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quos universos tangebat, obligare nequivit, nec successorem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suum quomodolibet obligavit, quum non habeat imperium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->par in parem. Nos autem circa praesentem articulum nihil
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->duximus innovandum. Ad hoc  a nonnullis praedeces¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->soribus nostris Romanis Pontificibus circa declarationem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsius regulae et ipsam regulam  contingentia diversas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->literas intelleximus emanasse. Sed nec per hoc mordacium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedictorum contra regulam ipsam et fratres quievit in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sultus, nec per ipsas literas statui fratrum providere  in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->multis, in quibus de novo vel aliter necessario providendum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->esse multorum postea casuum contingentium experientia in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicavit. Nos itaque, ne literarum huiusmodi et praesentis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constitutionis diversitas vel intellectus adversitas in prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictorum observatione fratrum animos perturbaret, et ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->plenius, clarius et certius eorum statui et observantiae prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictae regulae consulatur in omnibus et singulis illis articulis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quos constitutio ipsa continet, quamquam ipsi vel eorum ali¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->qui contineantur in aliis literis apostolicis supra dictis: hanc
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nostram constitutionem, declarationem seu ordinationem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tantum a fratribus ipsis praecise ac inviolabiliter decernimus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->perpetuis temporibus observandam. Quum igitur ex prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictis et aliis, per nos cum multa maturitate discussis, regula
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsa licita, sancta, perfecta et observabilis, nec ulli patens
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->discrimini evidenter appareat: illa  et omnia supra scripta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per nos statuta, ordinata, concessa, disposita, decreta, de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->clarata etiam et suppleta, de apostolicae potestatis pleni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tudine approbamus, confirmamus et volumus exsistere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->perpetuae firmitatis, in virtute obedientiae districte prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cipientes, quod haec constitutio sicut ceterae constitutiones
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel decretales epistolae legatur in scholis. Et quia sub
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->colore liciti nonnulli contra fratres ipsos et regulam in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->legendo, exponendo atque glossando possent dirum  virus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suae iniquitatis effundere, ac ipsius  constitutionis intel¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lectum ipsum in  diversas et adversas sententias produ¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->centes suis adinventionibus depravare, et opinionum diver¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sitas ac distortio  intellectus multorum pios animos posset
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->involvere, et a religionis ingressu multorum corda subtra¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->here: talium detrahentium vitanda perversitas cogit nos viam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsis ad praedicta praecludere, et certum procedendi modum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hanc constitutionem legentibus praefinire. Itaque sub poena
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->excommunicationis et privationis officii ac beneficii districte
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praecipimus, ut praesens constitutio, quum ipsam legi con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tigerit, sicut prolata est, sic fideliter exponatur ad literam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->concordandae, contrarietates seu diversae vel  adversae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->opiniones a lectoribus seu expositoribus nullatenus inducan¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur. Super ipsa constitutione glossae non fiant, nisi forsan,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per quas verbum vel verbi sensus, seu constructio, vel ipsa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constructio quasi grammaticaliter ad literam vel intelligi-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bilius exponatur. Nec intellectus ipsius per legentem </p>
        
        
        
        
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e1918"> depravetur in aliquo, seu distorqueatur ad aliud, quam litera
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsa sonat. Et ne secundum  praedicta contra detractores
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi oporteat ulterius laborare: universis ac singulis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cuiuscunque praeeminendae, conditionis aut status, districte
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praecipimus, ne contra praedictam regulam et statum fratrum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedictorum, seu contra praemissa per nos statuta, ordinata,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->concessa, disposita, decreta , declarata, suppleta, appro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bata, et etiam confirmata, dogmatizent, scribant, determinent,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedicent, seu prave loquantur publice vel occulte. Sed si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quid penes aliquem in his ambiguitatis emerserit, ad 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> culmen praedictae sedis apostolicae deducatur, ut ex aucto¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ritate apostolica sua in hoc manifestetur intentio, cui soli
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->concessum est in his statuta concedere  et edita  decla¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rare. Glossantes vero in scriptis constitutionem ipsam aliter,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam eo modo, quem  diximus, doctores vero  insuper
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et lectores, dum docent in publico, ex certa scientia et deli¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->berate intellectum constitutionis huiusmodi depravantes,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facientes quoque commentum, scripturas seu libellos, ac 
          <!--<lb ed="#Fb"/>--> ex certa scientia et deliberate determinantes in scholis, seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedicantes contra praedicta, vel aliqua seu aliquod prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictorum, (non obstantibus aliquibus privilegiis, vel indul¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gentiis aut literis apostolicis, quibuscunque dignitatibus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->personis, ordinibus, aut locis religiosis vel saecularibus gene¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->raliter vel singulariter sub quacunque forma vel expressione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->verborum concessis, quae nolumus aliquibus in praemissis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quomodolibet suffragari,) excommunicationis sententiae,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam nunc in ipsos proferimus, se noverint subiacere, a qua
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per neminem nisi per Romanum Pontificem possint absolvi.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Insuper tam istos, contra quos per nos excommunicationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->est prolata sententia, quam alios, (si qui fuerint,) contra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praemissa vel eorum aliquod venientes, ad  sedis memora¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tae volumus deduci notitiam, ut, quos provisus modus aequi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tatis non arcet a vetitis, compescat rigor apostolicae ultionis.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostrae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->declarationis, ordinationis, concessionis, dispositionis, ap¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->probationis, confirmationis et constitutionis infringere, vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc attentare
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praesumpserit, indignationem omnipotentis Dei et beatorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Petri et Pauli Apostolorum eius se noverit incursurum. Da¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tum Siriani  XVIII. Kalend. Septembris, Pontificatus nostri
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->anno secundo. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1592-Dd1e2003">
               <head xml:id="wef6td-d1e1592-Hd1e2005">CAP. IV. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e2008"> Exemptis cellis klicuius monasterii, quid appellatio cellae significet, hic </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e2011"> ostendit. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e2014"> Bonifacius VIII. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e2017"> Privilegium monasterio tuo concessum, ut monachi sive
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratres in cellis ad monasterium ipsum spectantibus habi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tantes ab alio quam a Papa vel eius legato excommunicari
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aut  suspendi, vel ipsae cellae interdicto supponi non pos¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sint , non  fratres in prioratibus, ecclesiis seu capellis eius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dem monasterii commorantes, aut ipsos prioratus, ecclesias
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel capellas ab ordinariorum iurisdictione in aliquo , sed
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->residentes tantum in cellis, et cellas ipsas, (hoc est loca se¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->creta et solitaria, quae ab hominum separata convictu sunt
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad contemplandum et Deo vacandum specialiter deputata,)
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->defendat. </p>
        
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e1592-Dd1e2041">
               <head xml:id="wef6td-d1e1592-Hd1e2043">CAP. V. </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e2046"> Privilegiato aliquo, ut possit conferre beppficia clericorum suorum, quid </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e2049"> appellatio clericorum suorum designet, ostendit. Ioann. Andr. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e2052"> Idem. </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e1592-d1e2055"> Sicut nobis significare curasti, tibi gratiose concessi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus, ut beneficia clericorum tuorum cedentium vel dece¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dentium possis conferre, quodque iidem clerici praebenda¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum suarum fructus percipiant, ac si in suis ecclesiis perso¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->naliter residerent. Verum quia dubitas, qui clericorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tuorum appellatione debeant contineri: brevi respondemus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->oraculo   ,   quod illos in his et similibus casibus tuos volumus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->intelligi clericos, qui per te non quaesiti propterea, vel re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cepti, sine fraude et  fictione qualibet vere tui clerici fami¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->liares exsistunt, et in tuis expensis continue domestici com-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mensales, etiamsi quos * ex illis aliquando pro tuis gerendis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->negotiis abesse contingat. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>