<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TITULUS II. </title>
        <author ref="#BonifaceVIII">Boniface VIII</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>TITULUS II. </title>
          <date when="2021-01-29">January 29, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-01-29" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="wef6td-d1e1390"><!-- wef6td-l5t2 -->
        <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e103">TITULUS II. </head>
        <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e106"> DE HAERETICIS. </p>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e109">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e111">CAP. I. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e114"> Propter crimen haeresis clericum, in quibuscunque sacris ordinibus con¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->stitutum, solus eius episcopus degradare poterit. H. d. Domin. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e124"> 
            <ref xml:id="wef6td-d1e1390-Rd1e114">Gregorius IX. Remensi Archiepiscopo et suis *
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->Suffraganeis*.</ref> 
            Quoniam episcoporum numerus, ad degradationem
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->clericorum a canonibus constitutus, non potest de facili con¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->venire: concedimus, ut sacerdotem vel alium clericum in
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sacris ordinibus constitutum, quum pro haeresi fuerit curiae
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->saeculari relinquendus, aut perpetuo immurandus , convo¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->catis abbatibus, aliisque praelatis et religiosis personis ac
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->literatis suae dioecesis, de quibus expedire videbitur, suus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->solus possit episcopus degradare. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e142">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e144">CAP. II. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e147"> Excommunicationem incurrit sepeliens scienter haereticos, vel eorum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->receptatores, defensores vel fautores; nec absolvitur, nisi exhumet eorum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->corpora; locus vero privatur sepultura. H. d. usque ad §. Inhibemus.
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->Domin. — §. 1. Excommunicari debent laici, publice vel occulte dispu¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tantes de fide. H. d. Domin. — §. 2. Non valet promotio haereticorum, eis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->credentium, fautorum, receptatorum, et defensorum eorum, nec filiorum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->suorum usque ad secundam generationem ad beneficia ecclesiastica vel
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->officia publica. H. d. Dominic. — §. 3. Privati sunt habentes beneficia
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiastica ad preces haereticorum, et inhabiles efficiuntur ad alia
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->obtinenda, si scienter talia receperunt, H. d. Domin. — §. 4. Nulla est
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->emancipatio filiorum vel subditorum per haereticos facta, etiamsi postea
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vitium detegatur. H. d. Dominicus. </p>
          
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e175"><ref xml:id="wef6td-d1e1390-Rd1e166">Alexander IV.</ref> Quicunque haereticos, credentes, receptatores, defen¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sores vel fautores eorum scienter praesumpserint ecclesia¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sticae tradere sepulturae, usque ad satisfactionem idoneam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->excommunicationis sententiae se noverint subiacere, nec ab¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->solutionis beneficium mereantur, nisi propriis manibus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->publice extumulent, et proiiciant huiusmodi corpora damna¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->torum, et locus ille perpetua careat sepultura.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e181">
            §. 1. Inhibe¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus quoque, ne cuiquam laicae personae liceat publice vel
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->privatim de fide catholica disputare. Qui vero contra fecerit,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->excommunicationis laqueo innodetur.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e190">
            §. 2. Haeretici autem,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->credentes, receptatores, defensores et fautores eorum, ipso¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->rumque filii usque ad secundam generationem, ad nullum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiasticum beneficium seu officium publicum admittan¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur. Quod si secus actum fuerit, decernimus irritum et inane.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e202">
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 3. Ad haec quoscunque viros ecclesiasticos, qui ad preces
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi pestilentium personarum dignitates, personatus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->et quaecunque alia ecclesiastica beneficia sunt adepti, ex
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->nunc privamus taliter acquisitis, volentes, quod tales et
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->habitis careant perpetuo, et, si receperunt illa scienter, ad
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->alia vel similia nequaquam in posterum admittantur.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e217">
            §. 4.
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->Illorum autem filiorum emancipationem, quorum parentes
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->post emancipationem etiam huiusmodi apparuerit  ante
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsam a via veritatis ad haereticae superstitionis invium de¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->clinasse, nullius volumus esse momenti, velut factam de
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->hominibus sui iuris, quum dignum sit, ut propter tanti atro¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->citatem delicti filii esse in parentum haereticorum desierint
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->potestate. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e231">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e233">CAP. III</head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e236"> Filii et heredes petentium in infirmitate sua haereticorum consolationem,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->non admittuntur ad probandum, quod non sana mente vel perdita loquela
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->susceperint, si constat, quod erant sanae mentis, vel prius suspecti vel
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->diffamati erant de haeresi; alias admittuntur, scilicet per testes fide dignos,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->non suspectos. Hoc dicit Dominicus. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e250"> 
            <ref xml:id="wef6td-d1e1390-Rd1e253">Idem Inquisitoribus haereticae pravitatis.</ref> 
            Filii vel heredes illorum, qui, dum in aegritudinis lecto
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->decumberent, petierunt haereticos consolaturos , ut ab eis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->per manus impositionem consolationem reciperent secun¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dum pessimam consuetudinem eorundem, sicque viam fue¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->rint universae carnis ingressi, ad probandum, quod ipsi de¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->functi consolationem illam, immo verius desolationem, non
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sanae mentis effecti susceperint, vel post perditam iam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->loquelam, (quum tamen moris sit, ut dicitur, apud eos, quod
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->nullum taliter consolentur, qui non sit sanae mentis, et me¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->moriam habeat ordinatam,) admitti non debent , si, dum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vivebant, diffamati erant de haeresi vel  suspecti, aut legi¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->time constiterit, quod sanae mentis exsistentes huiusmodi
            <!--<lb ed="#Fb"/>--> haereticos petierunt. Alioquin admitti poterunt praedicti
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->filii vel heredes ad probandum praemissa, non tamen per
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->uxores, filios, familiares, vel de suis aliquos, sed per testes
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->alios fide dignos, et specialiter fidei zelatores. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e285">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e287">CAP. IV. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e290"> Relapsi in haeresim sunt tradendi curiae saeculari, licet poeniteat eos, et
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad fidem redeant; non tamen denegantur eis sacramenta poenitentiae et'
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->eucharistiae. H. d. Domin. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e300"> 
            <ref xml:id="wef6td-d1e1390-Rd1e302">Idem eisdem.</ref>
            Super eo, quod scriptum legitur: „Ecclesia nulli claudit
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->gremium redeunti, “ quodque hi, qui post abiurationem
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->erroris, vel postquam se proprii antistitis examinatione pur¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->gaverint, si deprehensi fuerint in abiuratam haeresim reci¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->disse, saeculari decernuntur iudicio sine ulla penitus audi¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->entia relinquendi, quum scripturae huiusmodi videantur sibi
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->invicem adversari, quid tenendum sit per sedem edoceri
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->apostolicam postulastis. Nos itaque inquisitioni vestrae de
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratrum nostrorum consilio respondemus, quod taliter de¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->prehensis, etiamsi , (ut dictum est,) sine ulla penitus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->audientia relinquendi sint  iudicio saeculari, si tamen post¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->modum poeniteant, et poenitentiae signa in eis apparuerint
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->manifesta, nequaquam sunt humiliter petita sacramenta
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->poenitentiae ac  eucharistiae deneganda. 
          </p>
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e332">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e334">CAP. V</head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e334"> Excommunicati participes et socii criminis admittuntur in testes contra
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->haereticos, si sciunt verisimiliter veritatem deponere. H. d. Dom. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e342"> 
            <ref xml:id="wef6td-d1e1390-Rd1e343">Idem eisdem .</ref>
            In fidei favorem concedimus, ut in negotio inquisitionis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->haereticae pravitatis excommunicati et participes vel socii
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->criminis ad testimonium admittantur, praesertim in proba¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionum aliarum defectum, contra haereticos, credentes, fau¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tores, receptatores et defensores eorum, si ex verisimilibus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->coniecturis, et  ex numero testium aut personarum tam de¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ponentium, quam eorum, contra quos deponitur, qualitate,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ac aliis circumstantiis sic testificantes falsa non dicere prae¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sumantur. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e362">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e364">CAP. vi. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e367"> Ordinarii vel eorum delegati, et inquisitores sine poena excommunicationis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->facere habent exsecutionem iustitiae contra haereticos per habentes iuris¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictionem saecularem in loco, licet excommunicati sint, vel de facto tantum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->illam iurisdictionem possideant. H. d. Dominic. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e379">
            <ref xml:id="wef6td-d1e1390-Rd1e379">Idem eisdem .</ref>
            Praesidentes regimini alicuius regni, provinciae sive
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->loci, licet excommunicati, vel de facto tantum, et non de iure
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->iurisdictionem habentes, ac eorum officiales ad requisitio¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->nem ordinariorum vel delegatorum ipsorum, aut inquisito¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum haereticae pravitatis, non valentium sine morae dispen¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dio vel negotii periculo recursum habere ad superiores, qui
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->legitime in locis ipsis possint iustitiam exsequi, possunt et
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->debent contra haereticos, credentes, fautores, receptatores
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->et defensores eorum iustitiam et suum officium exercere.
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->Nec requirentes huiusmodi excommunicatos propter hoc
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sententiam excommunicationis incurrunt. Non tamen prae¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sidentibus praelibatis vel officialibus eorundem propterea  in
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliis casibus intelligatur concessum aliquid vel permissum. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e407">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e409">CAP. vn. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e412"> Excommunicatus propter contumaciam non respondendi super haeresi, de
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->qua erat suspectus, post annum damnatur ut haereticus. H. d. Dom. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e420"> 
            <ref xml:id="wef6td-d1e1390-Rd1e419">Idem eisdem.</ref>
            Quum contumacia, in causa praesertim fidei, suspicioni
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->praesumptionem adiiciat, vehementem; si suspectus de
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->haeresi, vocatus a vobis, ut de fide respondeat, excommuni¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->cationis vinculo pro eo, quod parere subterfugit, aut con¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tumaciter se absentat, per vos fuerit innodatus, quam si 
            <!--<lb ed="#Fb"/>--> per annum animo sustineat  pertinaci, extunc velut haere¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ticus condemnetur. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e436">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e438">CAP. VIII. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e441"> 
            Abiurans in iudicio haeresim propter vehementem praesumptionem, si
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->iterato labitur, licet non fuisset probatum plene, relapsus dicitur; secus, si
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->levis erat praesumptio. H. d. usque ad §. Eum vero. Dominicus. — §. 1.
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->Culpabilis in uno articulo haeresis, generaliter postea abiurando relapsus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicitur, si committit etiam in alium articulum separatum. H. d. Domin. —
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 2. Qui post abiurationem haeresis, de qua convictus fuerat, vel postea
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->convincitur, facto vel verbo haereticis communicat in rebus hic prohibitis,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->relapsus dicitur. H. d. Domin. — §. 3. Testis, in causa haeresis falsum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->deponens, licet periurus sit, probat dicendo contrarium; dum tamen ex
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudiciis constet, dictum non corruptionem, sed veritatem continere. H. d.—
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 4. Inquisitores, super haeresi deputati, non se intromittant de divinatio¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->nibus vel sortilegiis, non sapientibus haeresim manifestam. H. d. Dominic.
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->— §. 5. Inquisitores haeresis de quaestionibus usurarum se intromittere
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->non possunt. H. d. — §. 6. Inquisitores possunt compellere heredes fauto¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum haereticorum, qui tamen haeretici non erant, ad implendum poeniten¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tiam iniunctam in bonis temporalibus; secus, si mortui sint, antequam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerit poenitentia iniuncta. H. d. Dom. — §. 7. Post mortem haeretici
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->declarari potest, eum haereticum fuisse, ad finem confiscandi. Dom. — §. 8.
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->Clerici, instruentes testes, ne inquisitores veritatem investigent, puniri
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->possunt per eos; et religiosi gravius puniuntur. Hoc dicit Dominicus. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e485"> 
            <ref xml:id="wef6td-d1e1390-Rd1e483">Idem eisdem.</ref>
            Accusatus de haeresi vel suspectus, contra quem de hoc
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->crimine magna et vehemens suspicio orta erat, si haeresim
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->in iudicio abiuravit, et postea committit in ipsa, censeri
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->debet quadam iuris fictione relapsus, licet ante abiurationem
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->suam haeresis crimen plene probatum non fuerit contra
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsum. Si autem levis et modica suspicio  illa fuerit , quan-
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam ex hoc sit gravius puniendus: non tamen debet in
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->haeresim relapsorum poena puniri.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e500">
            §. i. Eum vero, qui in
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->una haeresis specie vel secta commisit, aut in uno fidei arti¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->culo seu ecclesiae sacramento erravit, et postmodum haere¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sim simpliciter vel generaliter abiuravit, si extunc in aliam 
            <!--<lb ed="#Fb"/>--> etiam haeresis speciem sive sectam, aut alio articulo seu
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sacramento committat, volumus ut relapsum in haeresim
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudicari.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e515">
            §. 2. Ille quoque, de cuius lapsu in haeresim ante
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->abiurationem constiterat , vel nunc constat, si post illam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->haereticos receptet, deducat, visitet sive associet, aut dona
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel munera eis donet vel mittat, seu favorem eis impendat,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->qui excusari non possit etiam sine adoratione, (ut verbis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vestris utamur,) merito debet iudicari relapsus, quum illum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ex approbati a se prius erroris consequentia non sit dubium
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->id fecisse.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e533">
            §. 3. Licet vero periuri a testimonio etiam post
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->poenitentiam repellantur, si tamen ii, qui, coram inquisitori¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->bus iurantes tam de se quam de aliis super facto haeresis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicere veritatem, eam celando deierent , et postmodum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->velint corrigere dictum suum, contra se ac alios suos com¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->plices deponendo: quum crimen huiusmodi sit exceptum, si
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ex manifestis indiciis apparuerit, tales non animi levitate,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->aut odii fomite, seu corruptione pecuniae, sed zelo fidei
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->orthodoxae dictum suum velle corrigere, ac modo quae 
            <!--<lb ed="#Fb"/>--> prius tacuerant revelare: in favorem fidei,nisi aliud obsistat ,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->stari debet tam contra se quam contra reliquos attestatio¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->nibus eorundem.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e558">
            §. 4. Sane, quum negotium fidei, (quod
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->summe privilegiatum exsistit), per occupationes alias non
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->debeat impediri: pestis inquisitores haereticae, a sede apo¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->stolica deputati, de divinationibus aut sortilegiis, nisi haere¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sim saperent manifeste, intromittere se non debent, nec
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->punire talia exercentes, sed eos relinquere suis iudicibus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->puniendos.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e573">
            §. 5. De quaestionibus praeterea usurarum,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->motis etiam contra illos, quibus restitutionem usurarum in
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->poenitentia pro haeresis crimine iniunxerunt, ac  illi se et
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sua ad hoc faciendum in iudicio ecclesiae obligarunt, intro¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->mittere se non possunt, ne per causas huiusmodi offendi¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->culum negotio fidei praeparetur.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e586">
            §. 6. Si vero pro his, quae
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->in haeresi, receptando vel defendendo haereticos, seu eis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->favendo, non tamen exsistens haereticus, quis commiserit *,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sub obligatione bonorum suorum inquisitoribus se adstrinxit
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad recipiendam ab eis poenitentiam et complendam, et, ea
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->licet iniuncta, non tamen peracta, decessit; si per huiusmodi
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->poenitentiam onus impositum fuerit proficiens ad salutem,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->in bonis eius temporalibus exsequendum, ad complementum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsius per inquisitores cogi debent heredes vel alii, ad quos
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->cum suo onere bona huiusmodi devenerunt. Porro, si propter
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi haereticorum receptationem, defensionem seu
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->favorem quis ad faciendam poenitentiam, quam inquisitores
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsi iniungere vellent, bona sua obligaverit  eisdem, et, ante¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam ei poenitentia iniungeretur, decesserit: eius heredibus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->non est satisfactio pro exstincto iam crimine iniungenda.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e617">
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 7. In eo vero casu, quo heredes ad successionem non
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->debent ob haeresim sui auctoris  admitti, non obstante,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod auctore  ipso vivente hoc non fuerit, interveniente
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsius morte, per sententiam declaratum, ad confiscationem 
            <!--<lb ed="#Fb"/>--> bonorum post mortem eiusdem nihilominus procedatur.
          </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e630">
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 8. Sacerdotes insuper et alii clerici, qui negotium inquisi¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis instruendo citatos haereticos vel eorum credentes de
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->celanda veritate vel dicenda falsitate, seu eos indebite
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->liberando inventi fuerint impedire, quum non sit dubium,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->eos ipsa * facere in favorem haereticae pravitatis, per in¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quisitores a talibus compesci possunt, et poena debita casti¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->gari tam per captionem personarum quam alias, prout culpa
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->exegerit delinquentis. Religiosi etiam sunt immurationis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->poena vel alia gravius puniendi quam saeculares, si inventi
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerint in haeresi, vel consimilibus deliquisse. </p>
          
          
          
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e631">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e633">CAP. IX. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e636"> Non valent statuta, per quae inquisitoris haeresis officium impeditur, vel
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->retardatur. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e641"> Urbanus IV. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e644"> Statutum civitatis, castri, villae vel alterius loci, per
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod negotium inquisitionis haereticae pravitatis directe vel
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->indirecte, ne in eo libere procedi valeat, contigerit impediri
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel quomodolibet retardari, nullius exsistere firmitatis,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsiusque civitatis vel loci dominum, potestatem, capita-
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->neum, consules vel rectores, per quem vel quos  eadem
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->civitas seu  locus regitur, quocunque nomine censeantur, ad
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->statutum huiusmodi loci dioecesano vel eius vicario, aut in¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quisitori seu inquisitoribus labis praefatae sine morae dis¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->pendio exhibendum, et, si tale inventum fuerit, revocandum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnino, vel saltem eatenus moderandum, quod per illud
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->inquisitionis processus non impediantur  vel aliquatenus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->retardentur, per censuram ecclesiasticam decernimus com¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->pellendos. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e674">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e676">CAP. x. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e679"> Officium inquisitoris haeresis morte concedentis non exspirat, etiam quoad
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->negotia prius non coepta vel exorta. H. d. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e684"> Clemens IV. Inquisitoribus haereticae
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->pravitatis . </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e689"> Ne aliqui, dubitationem  sollicitam excitantes, in dubium
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->revocent, an  officium inquisitionis haereticae pravitatis,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sollicitudini vestrae intra  certos limites ab apostolica sede
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->commissum, exspiret per mortem Romani Pontificis, qui com¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->misit: praesenti declaramus edicto, ipsum officium non
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->solum quoad negotia vivente mandatore incepta, immo etiam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quoad integra et non coepta, et quod plus est, quantum ad
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ea, quae tunc nequaquam emerserant, in favorem fidei post
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->comittentis obitum perdurare. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e710">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e712">CAP. XI. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e715"> Informat inquisitores ad Deum, ut eius timorem hominum metui ante¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ponant, in procedendo simul vel separatim contra haereticos et suos
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fautores, et etiam in eos absolvendo, quum vere redierint. — §. 1. Instruit
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->inquisitores in modo examinationis testium, et in personis, quae testificata
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->scribere debeant. H. d. — §. 2. Instruit inquisitores circa personas per quas
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->impediri posset vel differri inquisitionis negotium. H. d. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e728"> Idem eisdem. </p>
          
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e731"> Ut officium inquisitionis contra haereticos in provincia,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->in qua vobis idem officium est commissum, auctoritate apo¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->stolica possitis efficacius adimplere: discretioni vestrae per
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->apostolica scripta mandamus, quatenus ubique in praefata
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->provincia simul vel separatim aut singulariter, prout negotii
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->utilitas suadebit, contra haereticos, credentes, receptatores,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fautores et defensores eorum, nec non contra infamatos de
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->haeresi vel suspectos, iuxta sanctiones canonicas, hominum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->metu divino timori postposito, procedatis. Si vero aliquis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ex praedictis, haeretica labe primitus abiurata, redire voluerit
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad ecclesiae unitatem: ei iuxta formam ecclesiae absolutionis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->beneficium impendatis, et iniungatis eidem quod iniungi
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->talibus consuevit, proviso sollerter, ne simulata conversione
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->redeant fraudulenter, et vos , immo se ipsos, fallentes sub
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->agni specie lupum gerant. §. i. Verum, quia in tam gravi
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->crimine cum multa oportet cautela procedi, ut in reos sine
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ullo proferatur errore durae ac dignae severitas ultionis:
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->volumus et mandamus, ut in examinatione testium, quas re¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->cipi super crimine praedicto ipsumque contingentibus opor¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tuerit, adhibeatis duas religiosas et  discretas personas, in
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quarum praesentia per publicam, si commode potestis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->habere, personam, aut per duos viros idoneos, fideliter eo¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->rundem depositiones testium conscribantur . Ad conscri¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->bendas quoque huiusmodi depositiones testium, et ad facien¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dum omnia, quae in commisso vobis officio ad scriniarii seu
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tabellionis officium pertinent, teneri districte praecipimus,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum per vos  fuerint requisiti, omnes et singulos vestri
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ordinis fratres, qui, dum essent in saeculo, tabellionatus 
            <!--<lb ed="#Fb"/>--> officium habuisse aut  exercuisse noscuntur, et illos etiam,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibus idem tabellionatus officium ratione praefati negotii
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fidei fuit ab apostolica sede commissum et in posterum com¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->mittetur, concedentes huiusmodi fratribus, nec non et aliis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->religiosis quibuslibet, qui similiter, dum essent in saeculo,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tabellionatus  officium habuerunt  et exercuerunt, quibusvis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->etiam clericis saecularibus officium ipsum habentibus, etiam¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->si iidem fratres religiosi et clerici sint in sacris ordinibus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->constituti, exercendi libere officium ipsum quoad praemissa,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->non obstante statuto aliquo contrario canonis vel ordinis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quocunque vallato munimine, potestatem . §. 2. Com¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->pescendi praeterea monitione praemissa per censuram ec¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->clesiasticam, appellatione postposita, praedicatores quae¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->stuarios, (ubi contigerit pro inquisitionis seu fidei negotio
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->congregationem fieri, vel alias eidem negotio quomodolibet
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ex hoc impedimentum aliquod afferri,) a praedicationis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->officio, quod ad ipsos nullatenus pertinet, (quorum interest
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tantum caritativa subsidia suppliciter  petere, ac indulgen¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tiam, si forte habent, exponere,) liberam vobis et singulis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vestrum concedimus auctoritate praesentium facultatem.
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->Denique, ut circa praemissa plene vobis et singulis vestrum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->coercitionis expedita et inviolabilis adsit auctoritas, volumus,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ut ea omnia viriliter exsequamini, si opus fuerit, invocato
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->auxilio brachii saecularis, contradictores per censuram ec¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->clesiasticam appellatione postposita compescendo, non ob¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->stantibus aliquibus privilegiis vel indulgentiis quibuscunque
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->personis cuiusvis conditionis, dignitatis vel gradus, religionis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel ordinis, comitatibus vel universitatibus civitatum et loco¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum specialiter vel generaliter sub quacunque verborum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->expressione vel forma a memorata sede concessis, vel in
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->posterum concedendis, quum ex huiusmodi vel aliis privi¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->legiis vel  indulgentiis nullum vobis  in tantae pietatis ne¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->gotio velimus  obstaculum interponi, et constitutione de
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->duabus diaetis edita in concilio generali. Statuimus, in¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->super, ut potestas, capitaneus, seu rector vel consules, seu
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quivis alii, qui civitati praesunt vel loco alteri ad praesens,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->aut praeerunt * in futurum, ad requisitionem dioecesanorum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel vicariorum suorum, seu inquisitorum haereticae pravi¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tatis, iurent praecise attendere inviolabiliter et  observare 
            <!--<lb ed="#Fb"/>--> ac facere a suis subditis observari toto tempore sui regiminis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->in terris suae iurisdictioni regiminive subiectis constitutiones
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->contra haereticos, credentes, receptatores, fautores et de¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fensores eorum, ipsorumque filios et nepotes a sede apo¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->stolica promulgatas ac etiam approbatas, quas * qui iurare
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->noluerit et servare, ut infamis, et tanquam haereticorum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fautor ac de fide suspectus officio et honore sui regiminis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->spolietur, nec ulterius potestas, capitaneus, consul vel rector
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->habeatur in aliquo, aut de cetero in * aliquam dignitatem
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel officium publicum ulterius assumatur, et quae ut po¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->testas, ballivus, consul vel rector fecerit, nullam obtineant
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->firmitatem. </p>
          
          
          
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e890"> ,    cap, xn. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e894"> Comprehendit ista decretalis plura utilia pro expediendo officio inquisi-
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->'torum. Dat enim eis potestatem committendi citationes et sententiarum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->denunciationes. Dat potestatem vocandi peritos, clerum et populum, ut eis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->assistant. Dat potestatem procedendi contra illos, qui de sua in aliam pro¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vinciam se transtulerunt. Dat potestatem repetendi libros et processus,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->commutandi et mitigandi poenas, privandi et privatos nunciandi officiis et
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->honoribus haereticos, fautores et defensores eorum, ita tamen, quod hoc fiat
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->de dioecesanorum, vel, in eorum absentia, vicariorum suorum consilio, nisi </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e911"> iidem scienter talibus beneficia contulissent. H. d. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e914"> Bonifacius VIII. Inquisitoribus  haereticae
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->pravitatis. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e919"> Ut commissi vobis officii debitum utilius et uberius  ex¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sequamini, sanctae memoriae Innocentii, Alexandri et Cle¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->mentis praedecessorum nostrorum vestigiis inhaerentes,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vobis et vestrum singulis committendi citationes et denun¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ciationes sententiarum, quas in quoslibet haereticos, cre¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dentes, receptatores, defensores et fautores eorum tuleritis;
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->advocandi quoque, prout expedierit, peritos quoslibet, ut
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vobis assistant et in huiusmodi ferendis sententiis praebeant
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->consilium opportunum, ac eis, quod super his vobis  humi¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->liter pareant, in virtute obedientiae iniungendi; convocandi
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fetiam clerum et populum civitatum, castrorum aliorumque
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->locorum, prout dicto negotio fidei videritis expedire, et
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->contra illos, quos in provincia , in qua vobis inquisitionis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->officium est commissum, haeresis * crimen constiterit com¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->misisse, (licet ad alias partes se transferendos duxerint,) pro¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedendi; nec non faciendi a quibuslibet assignari vobis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->libros, seu quaternos et alia scripta, in quibus inquisitiones
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->factae, ac processus per quoscunque auctoritate sedis apo¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->stolicae vel legatorum eius habiti contra haereticos com
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tinentur; et illorum, qui, vestris mandatis obedientes humi¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->liter, stant  propter haeresim in carcere vel muro reclusi,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->poenam una cum praelatis, quorum iurisdictioni subsunt,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->mitigandi vel mutandi, quum videritis expedire; privandi
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->praeterea vel privatos  nunciandi dignitatibus ac aliis bene¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ficiis ecclesiasticis de dioecesanorum, vel, eis absentibus,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vicariorum suorum consilio, et officiis publicis ac honoribus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibuscunque eosdem haereticos, credentes, receptatores
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->et defensores ipsorum , eorumque filios et nepotes , plenam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->concedimus facultatem. Sunt autem dioecesani in privando
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tales vel nunciando privatos beneficiis et * huiusmodi
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->requirendi, nisi forte constaret legitime, quod iidem scienter
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi personis eadem beneficia contulissent. Tunc
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->enim eos in his requirendos non esse censemus, sed potius
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->a suo iudice puniendos. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e989">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e991">CAP.   xm. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e994"> Christiani, ad Iudaismum transeuntes et redeuntes, haeretici reputantur. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e997"> H. d. secundum Zenz. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1000"> Idem. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1003"> Contra Christianos, qui ad ritum transierint vel redierint
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ludaeorum, etiamsi huiusmodi redeuntes, dum erant in¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fantes, aut mortis metu, non tamen absolute aut  praecise
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->coacti, baptizati fuerunt , erit  tanquam contra haereticos, si
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerint de hoc confessi, aut per Christianos seu Iudaeos
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->convicti, et, sicut contra fautores, receptatores et defensores
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->haereticorum, sic  contra fautores, receptatores et de¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fensores talium est  procedendum. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e1021">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e1023">CAP. xiv. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1026"> Non confiscantur dotes uxorum innocentium propter haeresim maritorum. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1029"> H. d. secundum Zenz. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1032"> Idem. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1035"> Decrevit felicis recordationis Innocentius Papa IV.,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod propter haeresim maritorum uxorum catholicarum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dotes non debeant confiscari. Quod intelligendum fore
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->censemus, nisi forte mulieres ipsae cum viris matrimonia
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->contraxissent, quos haereticos tunc sciebant. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e1047">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e1049">CAP. xv. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1052"> Filii haereticorum usque ad secundam lineam paternam, ad primam vero
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->maternam, sunt inhabiles ad beneficium ecclesiasticum vel officium sae¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->culare, si patres ante mortem ecclesiae reincorporati non fuerint. H. d.
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->secundum Dom. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1061"> Idem. </p>
          
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1064"> Statutum felicis recordationis Innocentii  et Alexandri
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedecessorum nostrorum, ne videlicet haeretici, credentes,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->receptatores, defensores et fautores eorum, ipsorumque filii
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->usque ad secundam generationem, ad aliquod beneficium
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiasticum seu publicum officium admittantur, quod, si
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->secus actum fuerit, sit irritum et inane, primum et secundum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->gradum per paternam lineam comprehendere declaramus;
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->per maternam vero ad primum duntaxat volumus hoc ex¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tendi. Hoc sane de filiis et nepotibus haereticorum ,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->credentium et aliorum huiusmodi, qui tales esse vel tales
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->etiam  decessisse probantur, intelligendum esse videtur,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->non autem illorum, quos emendatos esse constiterit et
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->reincorporatos ecclesiae unitati, et pro culpa huiusmodi ad
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->mandatum ecclesiae poenitentiam recepisse, quam ipsi vel
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->iam perfecerunt, vel humiliter prosecutioni eius insistunt,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel parati fuerint ad recipiendam eandem. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e1098">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e1100">CAP. XVI. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1103"> Inquisitor Papae super haeresi sine speciali mandato non inquirit contra
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->episcopum, sed, si eum culpabilem sciverit, nunciabit Papae. H. d. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1108"> Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1111"> Idem. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1114"> Inquisitores haereticae pravitatis, ab apostolica sede
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu alio vel aliis quibuslibet deputati, de huiusmodi crimine
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->inquirere contra episcopos nequeunt, aut eius praetextu
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->procedere contra eos, nisi in literis commissionis apostolicae,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod hoc possint, contineatur expresse. Si tamen inqui¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sitores ipsi episcopos vel alios superiores praelatos sciverint
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel invenerint circa crimen haereseos commisisse, aut eos
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->de hoc diffamatos exsistere vel suspectos: id tenebuntur
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sedi apostolicae nunciare. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e1134">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e1136">CAP. XVII. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1139"> Non derogatur ordinariis super processu haereticorum, licet Papa genera¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->liter alteri deleget. Et super eodem facto episcopus et inquisitor possunt
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->procedere communiter vel divisim, vel proferre sententiam; in qua si
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->discordant, debent Papae referre. Et episcopi, qualitercunque procedant, </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1148"> debent servare modum inquisitoribus impositum. H. d. Domin. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1151"> Idem. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1154"> Per hoc, quod negotium haereticae pravitatis alicui vel
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliquibus ab apostolica sede generaliter in aliqua provincia,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->civitate vel dioecesi delegatur, dioecesanis episcopis, quin
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->et ipsi auctoritate ordinaria vel delegata, si habent, in eodem
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->procedere valeant, nolumus derogari. Verum, ut dictum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->inquisitionis negotium efficacius, melius utiliusque pro¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedat, concedimus, quod per episcopos ipsos et per inqui¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sitores de facto eodem inquiri valeat communiter vel divi¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sim. Et si divisim processerint, teneantur sibi invicem
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->communicare processus, ut per hoc possit melius veritas
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->inveniri. Et nisi hoc casu inquisitores in sententiae pro¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->latione dioecesanis vel econtra duxerint deferendum, per
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->utrosque simul sententia proferatur. In qua ferenda si non
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->convenerint, per utrosque negotium sufficienter instructum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad sedem apostolicam remittatur. Sive autem ordinaria
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sive delegata episcopi potestate procedant: illum in pro¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedendo modum observent, quem inquisitores possunt et
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->debent per iura communia, vel per speciales concessiones
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu ordinationes sedis apostolicae observare. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e1195">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e1197">CAP. XVIII. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1200"> Episcopis et inquisitoribus haeresis non resistant, sed omnino pareant
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->domini temporales, et de eo crimine non cognoscant; alias, prout dicitur
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->hic, puniuntur. H. d. secundum Zenz. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1207"> Idem. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1210"> Ut inquisitionis negotium contra haereticam pravitatem
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad Dei gloriam et augmentum fidei nostris temporibus pro¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->speretur, leges quasdam, perFedericum olim Romanorum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->imperatorem, tunc in devotione Romanae persistentem
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiae, promulgatas, quatenus Dei et ecclesiae sanctae
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->suae honorem promovent, et haereticorum exterminium
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->prosequuntur, et statutis canonicis non obsistunt, appro¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->bantes et observari volentes, universos  saeculi potestates
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->et dominos temporales, ac provinciarum, terrarum, civita¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->tum aliorumque locorum rectores, quibuscunque dignitatibus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel officiis aut nominibus censeantur, requirimus et mone¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus, ut, sicut reputari cupiunt et haberi fideles, ita pro </p>
          
          
          
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1235"> defensione fidei dioecesanis episcopis et inquisitoribus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->haereticae pravitatis, a sede apostolica deputatis aut in
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->posterum deputandis, pareant, et intendant in haereticorum,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->credentium, fautorum, receptatorum et defensorum ipsorum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->investigatione, captione ac custodia diligenti, quum ab eis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerint requisiti, et ut praefatas personas pestiferas in pote¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->statem seu carcerem episcoporum aut  inquisitorum dicto¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum , vel ad locum, de quo ipsi vel aliqui ex eis mandaverint,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->infra eorundem dominorum potestatem  vel rectorum di¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->strictum ducant vel duci faciant sine mora, ubi per viros
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->catholicos a praefatis episcopis seu inquisitoribus , vel
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->eorum aliquo deputatos sub arcta et diligenti custodia
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->teneantur, donec eorum negotium per ecclesiae iudicium
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->terminetur, utque de haeresi a dioecesano episcopo vel in¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quisitore seu inquisitoribus condemnatos praefati potestates,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->domini  temporales sive rectores, vel eorum officiales seu
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->nuncii sibi relictos statim recipiant  indilate animadversione
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->debita puniendos, non obstantibus appellationibus seu pro-
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->clamationibus praedictorum nequitiae filiorum, quum tam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->secundum ordinationem praedecessorum nostrorum, quam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->secundum legem imperialem appellationis et proclamationis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->beneficium expresse sit haereticis et credentibus, ac eorum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->receptatoribus, fautoribus et defensoribus interdictum.
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->Prohibemus quoque districtius potestatibus, dominis tem¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->poralibus et rectoribus eorundemque  officialibus supra
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictis, ne ipsi de hoc crimine, quum mere sit ecclesiasticum,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quoquo modo  cognoscant vel iudicent, sive captos pro
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->eodem crimine absque dictorum episcoporum sive inqui¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sitorum, aut saltem alterius eorundem licentia vel mandato
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->a carcere  liberent, aut exsecutionem, sibi pro huiusmodi
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->crimine a dioecesano vel inquisitoribus seu inquisitore in-
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->iunctam, prompte, prout ad suum spectat officium, facere
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu adimplere detrectent, vel alias dioecesanorum * aut 
            <!--<lb ed="#Fb"/>--> inquisitorum iudicium, sententiam seu processum directe
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel indirecte impedire praesumant. Si quis vero de prae¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictis potestatibus, dominis temporalibus, rectoribus, vel
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->/eorum officialibus seu ballivis, contra praedicta fecerit, aut
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->praefato fidei negotio, saepe fatis dioecesano episcopo
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel inquisitoribus incumbenti, se opponere forte prae¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sumpserit  vel ipsum aliquatenus impedire, nec non et qui
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->scienter in praedictis dederit auxilium consilium vel favorem:
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->excommunicationis se noverit mucrone percussum. Quam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->si per annum animo sustinuerit pertinaci: extunc velut
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->haereticus condemnetur. </p>
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e1325">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e1327">CAP. XIX. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1330"> Bona haereticorum ipso iure sunt confiscata, quod probatur triplici argu¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->mento legali. Sed apprehensio bonorum fieri non debet per dominum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->saecularem, nisi prius pronunciatum fuerit super crimine per iudicem
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiasticum, qui hoc possit. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1339"> Idem. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1342"> Quum, secundum leges civiles, nefarias, naturae con¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->trarias, incestas  nuptias contrahentes eo ipso suarum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dominium rerum perdant *, et mulier, humanam legem
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->transgrediens, et, praesertim parentibus suis non con¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sentientibus, raptoris nuptias eligens, bona omnia, quae
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->per legem sibi obvenerant a raptore ac aliis consortibus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->raptus , ipso iure amittat, certoque casu deferantur in
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fiscum, ac etiam illicitas species transvehens, aut rerum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vectarum professionem omittens earundem specierum et
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->rerum proprietate  hoc ipso privetur, et fisco rerum et
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->specierum dictarum proprietas acquiratur: bona haeretico¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum, qui gravius, horribilius ac detestabilius quam praedicti
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->delinquunt, ipso iure de fratrum nostrorum consilio de¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->cernimus  confiscata. Confiscationis tamen huiusmodi ex¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->secutio vel bonorum ipsorum occupatio fieri non debet per
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->principes aut alios dominos temporales iuxta Gregorii Papae
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->praedecessoris nostri declarationem, antequam per epi¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->scopum loci, vel aliam personam ecclesiasticam, quae super
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->hoc habeat potestatem, sententia super eodem crimine
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerit promulgata. </p>
          
          
        </div>
        <div xml:id="wef6td-d1e1390-Dd1e1384">
          <head xml:id="wef6td-d1e1390-Hd1e1386">CAP. XX. </head>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1389"> In causa haeresis proceditur simpliciter et de plano, et dicta testium et
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->accusatorum non publicantur, si periculum timeatur. H.d. secundum Zenz. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1394"> Idem. </p>
          <p xml:id="wef6td-d1e1390-d1e1397"> Statuta quaedam felicis recordationis Innocentii, Ale¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->xandri et  Clementis praedecessorum nostrorum, quibusdam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->declaratis et additis, recensentes, concedimus, quod in 
            <!--<lb ed="#Fb"/>--> inquisitionis haereticae pravitatis negotio procedi possit
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->simpliciter et de plano, et absque advocatorum ac iudiciorum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->strepitu et figura. Iubemus tamen, quod, si accusatoribus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel testibus in causa haeresis intervenientibus seu de¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ponentibus propter potentiam personarum, contra quas in¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->quiritur, videant episcopus vel inquisitores grave periculum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->imminere, si contingat fieri publicationem nominum eorun¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dem, ipsorum nomina  non publice, sed secreto coram
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->dioecesano episcopo, vel, eo absente, ipsius vicario, quando
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->inquisitores procedunt, quando vero procedit episcopus,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->coram inquisitoribus, si haberi commode possit  copia
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->eorundem, ac nihilominus, sive episcopus sive inquisitores
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->processerint, aliquibus aliis personis providis et honestis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->iurisque peritis, quas ad hoc vocari, et eis per totum pro¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->cessum, super quo deliberandum est, seriose manifestari ac
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->integraliter explicari, et de ipsorum consilio ad sententiam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel condemnationem procedi volumus, exprimantur, sicque,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->(non obstante, quod illis, contra quos huiusmodi deposue¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->runt, nomina ipsorum  non fuerint publicata,) adhibeatur ad
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->cognitionem iudicis instruendam plena fides depositionibus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->testium eorundem. Et ut eorundem  accusatorum et testium
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->periculis efficacius occurratur, et cautius in  inquisitionis
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->negotio procedatur: praesentis constitutionis auctoritate
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->permittimus , quod episcopus vel inquisitores secretum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->possint indicere illis, quibus, (ut praemissum est), processum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi explicabunt, et in eos, si arcana consilii seu pro¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->cessus, sibi sub secreto ab eisdem episcopo vel inquisi¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->toribus patefacta, praeter eorum licentiam aliis patefecerint,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->excommunicationis sententiam, quam ex secreti violatione
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipso facto incurrant, (si eis expedire videbitur,) promulgare,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sic tamen, quod inquisitores episcopum, vel episcopus 
            <!--<lb ed="#Fb"/>--> inquisitores non excommunicent hac de causa, sed ipsi ex
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->iniuneto ex nunc  a nobis sub virtute sanctae obedientiae
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->districto  praecepto ad secretum huiusmodi teneantur.
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->Cessante vero periculo supra dicto, accusatorum et testium
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->nomina, prout in aliis sit iudiciis, publicentur . Ceterum
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->in his omnibus praecipimus  tam episcopos quam inqui¬
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->sitores puram et providam intentionem habere, ne ad
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->accusatorum vel testium nomina supprimenda, ubi est
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->securitas, periculum esse dicant, nec in eorum  discrimen
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->securitatem asserant, ubi tale periculum immineret, super
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->hoc eorundem conscientias onerantes. Constitutiones vero,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ordinationes et mandata alia praedecessorum nostrorum,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->in  negotio haereticae pravitatis facta, concessa seu etiam
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad consulta responsa, quae constitutionibus supra scriptis,
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->super eadem editis pravitate, non obvient, in suo volumus
            <!--<lb ed="#Fb"/>-->robore permanere. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>