<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>TITULUS VI.</title>
            <author ref="#BonifaceVIII">Boniface VIII</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>TITULUS VI.</title>
               <date when="2021-01-29">January 29, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-01-29" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wef6td-d1e178"><!-- wef6td-l1t6 -->
            <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e103">TITULUS VI.</head>
            <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e106">DE ELECTIONE ET ELECTI POTESTATE.
      </p>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e109">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e111">CAP. I.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e114">Si aliquid opponatur contra provisionem, electionem vel postulationem,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->factam ad personatum, dignitatem vel canonicam, in personam vel formam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et ab hoc fuerit appellatum ad Papam, appellans et defendens, et quorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interest, a die obiectionis infra mensem arripiant iter eundi ad Papam.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Ioann. Andr. — §. 1. Si pars altera, exspectata per XX. dies post adventum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alterius, non venerit, in negotio procedatur. Ioann. Andr. — §. 2. Non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->probans, quod in formam opponit, condemnatur parti alteri in expensis;
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non probans, quod obiicit in personam, est a beneficiis triennio suspensus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et perpetuo privatus, si se interim ad illa miscuerit. Hae poenae locum non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->habent, si legitime pateat, eum calumniose non fuisse. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e135">Innocentius IV. in concilio generali<!--<lb ed="#Fb"/>-->Lugdunensi.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e140">Statuimus, ut, si quis electionem, postulationem vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->provisionem factam impugnat, in formam obiiciens aliquid
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel personam, et propter hoc ad nos appellari contigerit,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tam is, qui opponit, quam qui defendit, et generaliter omnes,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quorum interest, et quos causa contingit, per se vel per pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->curatores  ad causam instructos ad sedem apostolicam a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->die obiectionis iter arripiant infra mensem. §. i. Sed si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pars alia* non venerit, per viginti dies post adventum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alterius exspectata, in electionis negotio, non obstante cuius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam absentia, sicut de iure fuerit, procedatur. Haec<!--<lb ed="#Fb"/>-->autem in dignitatibus, personatibus et canoniiss observari
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->volumus et mandamus. §. 2. Adicientes, ut, qui plene
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non probaverit quod in formam opponit, ad expensas,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quas propter hoc pars altera se fecisse docuerit, condemne¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur. Qui vero in probatione defecerit eius, quod obiicit in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->personam, a beneficiis ecclesiasticis triennio noverit se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suspensum. Ad quae, si infra illud tempus propria temeri¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tate se ingesserit, eis ipso iure perpetuo sit privatus, nullam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->super hoc de misericordia spem aut fiduciam habiturus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nisi manifestissimis constiterit documentis, quod ipsum a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->calumniae vitio causa probabilis et sufficiens excusaret.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e184">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e186">CAP. 11.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e189">Vota conditionalia et alternativa et incerta in electionibus reprobantur, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->habentur pro non adiectis, et recidunt in pure consentientes. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e194">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e197">In electionibus et postulationibus, ac scrutiniis, ex qui*
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bus ius oritur eligendi, vota conditionalia, alternativa vel*
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->incerta penitus reprobamus, statuentes, ut, huiusmodi votis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pro non adiectis habitis, ex puris consensibus celebretur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electio, voce illorum, qui non pure consenserint, ea vice in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alios residente.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e211">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e213">CAP. III.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e216">Ponitur causa constitutionis et iuris veteris conservatio. Ioann. Andr. —
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 1. Ponitur, quomodo debeat fieri Romani Pontificis electio, quando
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->moritur in civitate, in qua cum sua curia residebat. — §. 2. Quid iuris,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quando moritur Romanus Pontifex extra civitatem, in qua erat curia. —
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 3. Dat exsecutores huic iuri cum poenis. Ioann. Andr. — §. 4. Obtestatur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cardinales, ut in electione Romani Pontificis deponant omnem privatum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->affectum, et cassat omnia pacta, obligationes, et iuramenta, quae data vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facta essent de aliquo eligendo. — §. 5. Monet omnes fideles, ut statim,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->audita summi Pontificis morte, eius celebrent exsequias, et quotidie orent
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pro vigili, concordi et utili provisione Romanae ecclesiae; praelati autem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in suis praedicationibus ipsos subditos ad hoc hortentur, et eis frequentiam
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e239">orationum et observantiam ieiuniorum indicant. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e242">Gregorius X. in generali concilio Lugdunensi.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e245">Ubi periculum maius intenditur, ibi procul dubio est
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->plenius consulendum. Quam gravibus autem sit onusta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dispendiis, quot et quantis sit plena periculis ecclesiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Romanae prolixa vocatio, exacti consideratio temporis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->edocet, et considerata prudenter illius temporis discrimina
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->manifestant. Hinc nos evidens evocat ratio, ut, dum re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->formandis etiam minoribus nostra sollerter vacat intentio,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ea, quae periculosiora sunt, nequaquam absque remedio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->reformationis accommode relinquamus. Ideoque omnia,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae pro vitanda discordia in electione Romani Pontificis a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nostris sunt praedecessoribus, et praecipue a felicis recorda¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis Alexandro Papa III. salubriter instituta, omnino im¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mota in sua firmitate manere censentes, (nihil enim detrahere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->illis intendimus, sed quod experientia deesse probavit prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->senti constitutione supplere). §. 1. Hoc sacro concilio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->approbante statuimus, ut, si eundem Pontificem in civitate,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in qua cum sua curia residebat, diem claudere contingat
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->extremum, cardinales, qui fuerint in civitate ipsa praesentes,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->absentes exspectare decem diebus tantummodo teneantur.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Quibus elapsis, sive absentes venerint sive non, extunc
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnes conveniant in palatio, in quo idem Pontifex habitabat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contenti singuli singulis tantummodo servientibus clericis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel laicis, prout duxerint eligendum. Illis tamen, quibus
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e293">patens necessitas id suggerit indulgeri, duos habere per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mittimus, eisdem* electionis arbitrio reservato. In eodem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->autem palatio unum conclave, nullo intermedio pariete seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alio velamine, omnes inhabitent in communi, quod, reser¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vato libero ad secretam cameram aditu, ita claudatur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->undique, ut nullus illud* intrare valeat vel exire. Nulli
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad eosdem cardinales aditus pateat, vel facultas secrete
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->loquendi cum eis, nec ipsi aliquos ad se venientes admit¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tant, nisi eos, qui de voluntate omnium cardinalium inibi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praesentium pro his tantum, quae ad electionis instantis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->negotium pertinent, vocarentur. Nulli etiam fas sit, ipsis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cardinalibus vel eorum alicui nuncium mittere vel scrip¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->turam; qui vero contra fecerit, scripturam mittendo vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nuncium, aut cum aliquo ipsorum secrete loquendo, ipso
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facto sententiam excommunicationis incurrat. In conclavi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tamen praedicto aliqua fenestra competens dimittatur, per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam eisdem cardinalibus ad victum commode necessaria
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ministrentur; sed per eam nulli ad ipsos patere possit in-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ingressus. Verum si, (quod absit,) infra tres dies, post¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam, ut praedicitur, conclave praefatum &amp; iidem cardinales
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->intraverint, non fuerit ipsi ecclesiae de pastore provisum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per spatium quinque dierum immediate sequentium singulis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->diebus tam in prandio quam in coena uno solo ferculo sint
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contenti; quibus provisione non facta decursis, extunc tan¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tummodo panis, vinum et aqua ministrentur eisdem, donec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eadem provisio subsequatur. Provisionis quoque huius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi pendente negotio, dicti cardinales nihil de camera
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Papae recipiant, nec de aliis eidem ecclesiae tempore
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vacationis obvenientibus undecunque; sed ea omnia ipsa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vacatione durante sub eius, cuius fidei et diligentiae camera
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eadem est commissa, custodia maneant, per eum dispositioni
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->futuri Pontificis reservanda. Qui autem aliquid receperint,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->teneantur extunc a receptione quorumlibet redituum ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eos* spectantium abstinere, donec de receptis taliter plena¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->riam satisfactionem impendant. Iidem quoque cardinales
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->accelerandae provisioni sic vacent attentius, quod se nequa¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam de alio negotio intromittant, nisi forsan necessitas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->adeo urgens incideret, quod eos oporteret de terra ipsius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiae defendenda vel eius parte aliqua providere, vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nisi aliquod tam grande et tam evidens periculum immine¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ret, quod omnibus et singulis cardinalibus praesentibus con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->corditer videretur illi celeriter occurrendum. £&gt;ane, si aliquis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ex praedictis cardinalibus conclave praedictum, ut supra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exprimitur, non intraverit, aut intrans absque manifesta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->causa infirmitatis exierit: ipso minime requisito, nec in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eiusdem electionis negotio ulterius admittendo, per alios ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eligendum summum* Pontificem libere procedatur. Si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vero infirmitate superveniente idem conclave ex eis aliquem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exire contingat, ipsa etiam infirmitate durante poterit, eius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suffragio non requisito, ad electionem* procedi. Sed si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad alios post sanitatem sibi redditam seu ante redire
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->voluerit, vel etiam si alii absentes, quos per decem dies
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->diximus exspectandos, supervenerint re integra, videlicet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->antequam eidem ecclesiae sit de pastore provisum: in eodem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->negotio in illo statu, in quo ipsum invenerint, admittantur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praemissa tam de clausura, quam de servientibus, cibo ac
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->potu et reliquis cum aliis servaturi. §. 2. Porro, si quando
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Romanum Pontificem extra civitatem praedictam, in qua
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->erat cum sua curia residens, contigerit ab hac luce migrare,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->teneantur cardinales in civitate, in cuius territorio seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->districtu idem Pontifex obiit, convenire, nisi sit forsitan
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interdicta, vel contra ecclesiam Romanam in aperta rebel¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lione persistat. Quo casu in alia viciniori conveniant,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae similiter nec interdicto subiaceat, nec sit, ut praedici¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur, aperte rebellis. In hac etiam civitate tam quoad ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->spectationem absentium, quam quoad habitationem com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->munem, clausuram et cetera omnia in domo episcopali,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel alia qualibet eisdem cardinalibus deputanda, eadem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->observentur, quae superius, obeunte dicto Pontifice in ea, in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->qua cum sua curia residebat, sunt expressa. §. 3. Prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->terea, quia parum est iura condere, nisi sit, qui eadem tuea¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur, adiiciendo sancimus, ut domini* aliique rectores et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->officiales civitatis illius, in qua Romani Pontificis electio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerit celebranda, auctoritate nostra, et° eiusdem adproba-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tione concilii potestate sibi tradita, praemissa omnia et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->singula plene ac inviolabiliter sine fraude ac dolo aliquo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->faciant observari, nec cardinales ultra, quam praemittitur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->arctare praesumant. Super his autem taliter observandis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->statim, audito summi Pontificis obitu, coram clero et populo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->universo p civitatis ipsius, ad hoc specialiter convocandis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praestent corporaliter iuramentum. Quodsiq praemissa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->diligenter non observaverint, aut fraudem in eis vel circa ea
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->commiserint, cuiuscunque sint praeeminendae, conditionis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aut status, omni cessante privilegio eo ipso sententiam ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->communicationis incurrant, et perpetuo sint infames, nec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->unquam eis portae dignitatis pateant, nec ad aliquod publi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cum officium admittantur. Ipsos insuper feudis et bonis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ceteris, quae ab eadem Romana ecclesia* vel quibuslibet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliis ecclesiis obtinent, ipso facto decernimus esse privatos,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ita, quod ad ecclesias ipsas plene ac libere revertantur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->administratorum earundem ecclesiarum arbitrio sine con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tradictione aliqua disponenda. Civitas vero praedicta non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->solum sit interdicto supposita, sed et pontificali dignitate
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->privata. §. 4. Ceterum quia, quum arbitrium vel inordina¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tus captivat affectus, vel ad certum aliquem* obliga¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis cuiusque necessitas adigit, cessat electio, dum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->libertas adimitur eligendi: cardinales eosdem obsecrantes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per viscera misericordiae Dei nostri, per adspersionem sui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pretiosi sanguinis obtestamur, ut pensantes attentius, quid
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eis imminet, quum agitur de creatione vicarii Iesu Christi,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->successoris Petri, rectoris universalis ecclesiae, gregis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dominici directoris, omni privatae affectionis inordinatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->deposita, et cuiuslibet pactionis, conventionis, obligationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->necessitate, nec non condicti et intendimenti contempla¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tione cessantibus, non in se reciprocent considerationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->intuitum vel in suos, non quae sua sunt quaerant, non com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modis privatis intendant, sed, nullo arctante ipsorum in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eligendo iudicium nisi Deo, puris et liberis mentibus, nuda
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electionis conscientia, utilitatem publicam libere prosequan¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur, omni conatu et sollicitudine, prout possibilitas patitur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->id acturi tantummodo, ut eorum ministerio acceleretur utilis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et pernecessaria totius mundi provisio, idoneo celeriter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eidem ecclesiae sponso dato. Qui autem secus egerint,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->divinae subiaceant ultioni, eorum culpa, nisi gravi propter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hoc peracta poenitentia, nullatenus abolenda. Et nos nihilo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->minus pactiones, conventiones, obligationes*, condicta*
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et intendimenta omnia, sive iuramenti sive cuiuslibet alterius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerint* vinculo firmitatis annexa*, cassamus, irrita¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus et viribus decernimus omnino carere ita, quod*,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nullus ad illa observanda quomodolibet sit adstrictus, nec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quisquam ex eorum transgressione notam vereatur fidei non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->servatae, sed non indignae laudis titulum potius mereatur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum lex etiam humana testetur, Deo magis transgressiones
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi, quam iurisiurandi observationes acceptas. §. 5.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Quia vero fidelibus non est tam de sollicita quantumcunque
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->inventione fidendum, quam de instantia orationis humilis et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->devotae sperandum: huic adiicimus sanctioni, ut in omnibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->civitatibus ceterisque locis insignibus, ubi primum de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->memorati Pontificis obitu certitudo claruerit, a clero et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->populo, solennibus pro eo exsequiis celebratis, singulis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->diebus, donec de ipsius ecclesiae provisione indubitanter*
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rumor pertulerit veritatem, humiles preces fundantur ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Dominum, apud eum devotis orationibus insistatur, ut ipse,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ui concordiam facit in sublimibus suis, sic efficiat eorun-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->em cardinalium corda in eligendo concordia, quod provisio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->celer, concors et utilis, prout animarum salus exigit et totius
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e566">orbis requirit utilitas, ex ipsorum unanimitate sequatur. Et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ne tam salubre praesentis sanctionis edictum ignorantiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->negligi praetextu contingat: districte praecipimus, ut patri¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->archae, archiepiscopi, episcopi et alii ecclesiarum praelati,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ceterique, quibus concessum est proponere verbum Dei,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->clerum et populum, propter hoc specialiter frequentius con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gregandos, in suis sermonibus ad supplicum precum suf¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fragia pro celeri, et felici exitu tanti negotii frequentanda<!--<lb ed="#Fb"/>-->sollerter hortentur, et ipsis eadem auctoritate non solum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->orationum frequentiam, sed* observantiam, prout circum¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stantiae pensandae suaserint, ieiuniorum indicant.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e591">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e593">CAP. IV.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e596">Appellantes contra electiones, postulationes vel provisiones, omnia, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->obiicere intendunt contra personam vel formam, tenentur exprimere, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iurare, quod illa credunt vera esse, et ea se posse probare. Super non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->expressis ipsi, vel adhaerentes eis, non audientur, nisi de novo emergant
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel perveniant, vel superveniant probandi facultas, super quo iurare debe¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bunt. Statutum Innocentii, editum contra non probantes quae obiiciuntur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in personam vel formam, in suo robore conservatur. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e611">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e614">Ut circa electiones, postulationes et provisiones ec¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->clesiasticas viam malitiis, prout est possibile, praecludamus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ne diutius periculose vacent ecclesiae, vel personatuum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dignitatum et aliorum ecclesiasticorum beneficiorum pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->visio differatur: edicto perpetuo providemus, ut, si quando
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliqui electionibus, postulationibus vel provisionibus se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->opponunt, proponendo aliqua contra electionis, postulationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu provisionis formam, aut personas eligentium vel electi,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sive illius, cui erat provisio facienda sive* facta, et propter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hoc contigerit appellari: appellantes in instrumento publico
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu literis super appellatione confectis omnia et singula
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exprimant, quae in formam intendunt obiicere vel personas,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->coram personis authenticis aut persona, quae super hoc
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->testimonium perhibeant veritati, corporali praestito iura¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mento, quod credunt ea, quae sic exprimunt esse vera, et se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->posse probare. Alioquin tam opponentes, quam tempore ap¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pellationis interpositae vel postmodum adhaerentes eisdem,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->obiiciendi aliqua, quae non fuerint in huiusmodi literis vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->instrumentis expressa, potestatem sibi noverint interdictam;
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nisi aliquid postea forsan emerserit, vel super antiquis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->supervenerit probandi facultas, aut aliqua antiqua in op¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ponentium notitiam de novo pervenerint, quae appellantes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->appellationis tempore emissae verisimiliter ignorare po¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tuerint, et etiam ignorarint. Super huiusmodi autem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ignorantia et superveniente facultate probandi fidem per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->proprium praestandum corporaliter faciant iuramentum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hoc adiiciendo in iuramento eodem, quod ad ea probanda
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->credunt se sufficientes probationes habere. Illa sane, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->felicis recordationis Innocentius Papa IV. contra non plene
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->probantes ea, quae in formam vel personam obiecerant,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->statuit, in suo volumus robore permanere.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e678">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e680">CAP. v.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e683">Electus ante confirmationem administrare non debet per se vel per alium in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->totum vel in partem sub quocunque colore; qui contra fecerint, ipso iure
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->privati sunt iure ex electione quaesito. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e690">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e693">Avaritiae caecitas et damnandae ambitionis improbitas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliquorum animos occupantes, eos in illam temeritatem im¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pellunt, ut quae sibi a iure interdicta noverint exquisitis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fraudibus usurpare conentur. Nonnulli siquidem ad re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gimen ecclesiarum electi, quia eis iure prohibente non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licet se ante confirmationem electionis, celebratae de ipsis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->administrationi ecclesiarum, ad quas vocantur, ingerere,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsam sibi tanquam procuratoribus seu oeconomis com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mitti procurant. Quum itaque non sit malitiis hominum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->indulgendum, nos, latius providere volentes, hac generali
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constitutione sancimus, ut nullus de cetero administratio-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nem dignitatis, ad quam electus est, priusquam celebrata de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipso electio confirmetur, sub oeconomatus vel procurationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nomine, aut alio de novo quaesito colore, in spiritualibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel temporalibus, per se vel per alium, pro parte vel in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->totum, gerere vel recipere, aut illis* se immmiscere prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sumat, omnes illos, qui secus fecerint, iure, si quod eis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per electionem quaesitum fuerit, decernentes eo ipso pri¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vatos.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e733">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e735">CAP. yi.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e738">Eligentes, quam cito commode possunt, electionem electo praesentent.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Electus infra mensem consentiat; alias privatus est iure quaesito, nisi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->conditio personae ipsum excuset. Post consensum confirmationem petat
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e745">infra tres menses; alias electio viribus vacuetur. Ioann. Andr,
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e748">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e751">Quam sit ecclesiis ipsarum dispendiosa vacatio, quam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->periculosa etiam esse soleat animabus, non solum iura
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->testantur, sed etiam* magistra rerum efficax experientia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->manifestat. Cupientes itaque competentibus remediis vaca¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionum diuturnitatibus obviare, hoc perpetuo decreto statui¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus, ut, si quando fuerit electio in aliqua ecclesia celebrata,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electores electionem ipsam, quam citius commode poterunt,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electo praesentare, ac petere consensum ipsius procu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rent*, electus vero illum adhibere infra mensem a tempore
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praesentationis huiusmodi teneatur. Quem si electus ipse*
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ultra praestare distulerit: iure, si quod ei ex sua electione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerat acquisitum, extunc se noverit eo ipso privatum; nisi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->forsan ea sit electae personae conditio, ut electioni de se<!--<lb ed="#Fb"/>-->celebratae absque superioris sui licentia ex prohibitione seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quavis provisione sedis apostolicae consentire non possit.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Quo casu idem electus seu electores ipsius consentiendi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licentiam ab eius superiore cum ea celeritate, quam supe¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rioris ipsius praesentia vel absentia permiserit, petere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->studeant et habere; alioquin,si,lapso tempore, pro eiusdem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->superioris praesentia vel absentia, ut praemittitur, mo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->derando, huiusmodi licentiam eos nequaquam obtinere con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tingat, electores extunc ad electionem aliam procedendi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->liberam habeant facultatem. Ceterum quivis electus infra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tres menses post consensum, electioni de se celebratae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praestitum, confirmationem electionis ipsius petere non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omittat. Quodsi iusto impedimento cessante infra huius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi trimestre tempus omiserit: electio eadem eo ipso
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->viribus vacuetur.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e809">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e811">CAP. VII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e814">Si non sequatur electio, non est quis ex consensu, in scrutinio scienter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->habito in indignum, eligendi potestate privatus. Hoc dicit Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e819">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e822">Perpetuo* sanctionis oraculo declaramus, quod scienter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in electionibus nominantes indignum, propter suffragium in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scrutinio praestitum, nisi adeo in eo perstiterint, quod ex
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->votis eorum communis electio subsequatur, nequaquam eli¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gendi potestate priventur*; licet pro eo, quod indignum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nominando scienter contra conscientias suas agunt, et divi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nam vindictam et apostolicae ultionis metum, quem qualitas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facti suaserit, possint non immerito formidare.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e840">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e842">CAP. VIII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e845">Eligens, vel electioni consentiens, contra electum, nisi ex nova causa, vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->noviter ei pandita, se nequit opponere vel renunciare. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e850">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e853">Nulli licere decernimus, postquam in scrutinio nomina¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->verit aliquem, et electio fuerit subsecuta, vel postquam
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e858">praestiterit electioni de ipso ab aliis celebratae consensum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->illum super electione ipsa, nisi ex causis postea emergen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tibus, impugnare, vel nisi ei morum ipsius antea celata de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->novo pandatur improbitas, seu alicuius alterius latentis vitii
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel defectus, quae verisimiliter ignorare potuerit, veritas re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->veletur. De huiusmodi autem ignorantia fidem faciat pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prio iuramento.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e874">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e876">CAP. IX.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e879">Contra electum a duplo maiori parte, vel electores ipsius, nil a reliqua
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->parte potest opponi, quod votum extenuet; sed id bene opponitur, quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->votum annullet. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e886">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e889">Si quando contigerit, duabus electionibus celebratis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->partem alteram eligentium duplo maiorem numero inveniri,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contra electores, qui partem reliquam sic excedunt, ad ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tenuationem zeli, meriti vel auctoritatis ipsorum, reliquis vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electo ab eis aliquid opponendi omnem praesenti decreto
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interdicimus facultatem. Si quid autem opponere voluerint,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod votum illius, cui opponitur, nullum redderet ipso iure:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->id eis non intelligimus interdictum.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e908">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e910">CAP. X.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e913">Appellatio iudicialis vel extra devolvit causas electionum episcoporum et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->superiorum ad Papam, si in scriptis et ex causa probabili fuerit interiecta;
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alias non. Et ab ea possunt partes sine pravitate recedere, priusquam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Papae praesentata fuerit. Et an in recessu intervenerit pravitas, inferiores
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudices ante omnia debent inquirere. Quam si repererint, de causa non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cognoscent, sed statuent partibus terminum, in quo cum actis et munimentis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->se apostolico conspectui repraesentent. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e928">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e931">Quamvis constitutio felicis recordationis Alexandri
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Papae IV. praedecessoris nostri causas electionum episco¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->palium, seu super electionibus episcoporum exortas, non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->immerito maioribus causis adnumerans, cognitiones ipsarum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per appellationes quaslibet devolvi asserat ad apostolicae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sedis examen; nos tamen, et temerariam appellantium au¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->daciam et effrenatam appellationum frequentiam refrenare
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->volentes, hac generali constitutione duximus providendum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ut, si extra iudicium in praedictis electionibus, vel in aliis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dignitatibus episcopatu maioribus celebratis, expressa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->causa manifeste frivola contigerit appellari, per appellatio¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nem huiusmodi nequaquam ad sedem eandem negotium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->devolvatur. Sed quum in electionum earundem negotiis in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudicio vel extra iudicium appellatur in scriptis ex causa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->probabili, quae probata deberet legitima reputari: ad sedem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsam huiusmodi negotia deferantur. Ceterum in praemissis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnibus casibus liceat partibus ab huiusmodi appellatio¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nibus, nulla tamen interveniente pravitate, recedere, ante¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam praefatae sedi fuerint praesentatae. Inferiores autem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudices, quorum erat ipsarum causarum cognitio appellatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cessante, an in hoc pravitas intercesserit ante omnia dili¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->genter inquirant, et, si eam intercessisse repererint, se de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->causis ipsis nullatenus intromittant, sed praefigant dictis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->partibus terminum peremptorium competentem, in quo cum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnibus actis et munimentis suis apostolico se conspectui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->repraesentent.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e985">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e987">CAP. XI.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e990">Si inter reliqua, quae obiiciuntur promovendo ad dignitatem, obiicitur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->evidens defectus scientiae vel personae, illud ante omnia examinari de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bebit. Et si reperietur falsum, opponens a prosecutione negotii repellitur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et punitur perinde, ac si defecisset in probatione omnium obiectorum.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e999">Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1002">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1005">Si forte inter cetera, quae obiiciuntur electo aut postu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lato, seu alias promovendo ad aliquam dignitatem, eviden¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tem scientiae vel alium personae defectum opponi contingat:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in discussione obiectorum illum statuimus ordinem incom-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mutabiliter observandum, ut promovendus super defectu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipso ante omnia subiiciatur examini, cuius eventus exami¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nandis aliis aut dabit initium, aut negabit. Ceterum si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praemissi examinis exitus huiusmodi oppositiones docuerit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->veritate destitui: opponentes omnino* a prosecutione cau¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sae, in qua talia obiecerunt, excludimus, et perinde puniri
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decernimus, ac si penitus in probatione omnium, quae ob-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iecerant, defecissent.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e1031">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e1033">CAP. XII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1036">Qui gravaverit aliquam personam ecclesiasticam, vel eius consanguineos,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel ecclesias seu bona, pro eo, quod eum, pro quo rogabatur, eligere noluit,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipso facto excommunicatus est. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1043">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1046">Sciant cuncti, qui clericos vel quaslibet alias personas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiasticas, ad quos in aliquibus ecclesiis, monasteriis aut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliis piis locis spectat electio, pro eo, quod rogati seu alias
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1053">inducti eum, pro quo rogabantur sive inducebantur, eligere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->noluerint, vel consanguineos eorum, aut ipsas ecclesias,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->monasteria, seu loca cetera, beneficiis sive aliis bonis suis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per se vel per alios spoliando seu alias iniuste persequendo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gravare praesumpserint, se ipso facto excommunicationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sententia innodatos.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e1067">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e1069">CAP. XIII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1072">Primo punit usurpantes de novo custodiam vacantium ecclesiarum. Secundo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->punit clericos et monachos, hoc fieri procurantes. Tertio punit clericos, se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->talibus non opponentes. Quarto ponit, qualiter debeant se habere habentes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->talem custodiam ab antiquo. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1081">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1084">Generali constitutione sancimus, universos et singulos,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->qui, regalia, custodiam sive guardiam, advocationis seu de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fensionis titulum in ecclesiis, monasteriis seu quibuslibet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliis piis locis de novo usurpare conantes, bona ecclesiarum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->monasteriorum aut locorum ipsorum vacantium occupare
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praesumunt, quantaecunque dignitatis honore praeful¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->geant, clericos etiam ecclesiarum, monachos monasteriorum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et personas ceteras locorum eorundem, qui hoc fieri pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->curant, eo ipso excommunicationis sententiae decernimus*
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->subiacere. Illos vero.clericos, qui se, ut deberent*, talia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facientibus non opponunt, de proventibus ecclesiarum seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->locorum ipsorum pro tempore, quo praemissa sine debita
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contradictione permiserint, aliquid percipere districtius in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hibemus. Qui autem ab ipsarum ecclesiarum ceterorumque
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->locorum fundatione, vel ex antiqua consuetudine iura sibi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi vendicant, ab illorum abusu sic prudenter ab¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stineant, et suos ministros in eis sollicite faciant abstinere,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod ea, quae non pertinent ad fructus sive reditus, pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->venientes vacationis tempore, non usurpent, nec bona
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cetera, quorum se asserunt habere custodiam, dilabi per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mittant, sed in bono statu conservent.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e1128">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e1130">CAP. XIV.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1133">Parochialis ecclesia nemini conferatur qui non sit idoneus scientia, moribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et aetate, et, si conferatur non attingenti XXV. annum, non valet collatio.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Ille autem, cui talis ecclesia collata fuerit, tenetur personaliter residere, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->infra annum sacerdos fieri; si autem promotus non fuerit elapso anno,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->privatus est ipso iure. Super residentia autem praelatus eius ad tempus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->poterit dispensare. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1146">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1149">Licet canon, a felicis recordationis Alexandro Papa III.<!--<lb ed="#Fb"/>-->praedecessore nostro editus inter cetera statuerit, ut nullus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->regimen ecclesiae parochialis suscipiat, nisi XXV. annum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aetatis attigerit, ac scientia et moribus commendandus ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sistat, quodque talis ad regimen assumptus huiusmodi, si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->monitus non fuerit praefixo a canonibus tempore in presby¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->terum ordinatus, a regiminis eiusdem amoveatur officio, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alii conferatur; quia tamen in observatione canonis memo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rati se multi exhibent negligentes: nos, periculosam illorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->negligentiam volentes iuris exsecutione suppleri, praesenti
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decreto statuimus, ut nullus ad regimen parochialis ecclesiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->assumatur, nisi sit idoneus moribus, scientia et aetate, de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cernentes, collationes de parochialibus ecclesiis his, qui non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->attigerint XXV. annum, de cetero faciendas viribus omnino
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->carere. Is etiam, qui ad huiusmodi regimen assumetur, ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gregis sibi crediti diligentius curam gerere possit, in paro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->chiali ecclesia, cuius rector exstiterit, residere personaliter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->teneatur, et infra annum, a sibi commissi regiminis tempore
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->numerandum, se faciat ad sacerdotium promoveri. Quodsi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->infra idem tempus promotus non fuerit, ecclesia sibi com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->missa, nulla etiam praemissa monitione, sit praesentis con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stitutionis auctoritate privatus. Super residentia vero, ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praemittitur facienda, possit ordinarius gratiam dispensatio¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nis  ad tempus facere, prout causa rationabilis id exposcit.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e1199">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e1201">CAP. XV.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1204">Parochialis ecclesia non commendetur, nisi constituto in aetate legitima et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sacerdotio; et tali non nisi una: et illa tunc demum, quum necessitas vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->utilitas exigit. Talis autem commenda ultra sex menses non duret. Quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contra praedicta factum fuerit, est irritum ipso iure. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1213">Idem in eodem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1216">Nemo deinceps parochialem ecclesiam alicui, non con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stituto in aetate legitima et sacerdotio, commendare prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sumat, nec tali etiam nisi unam, et evidenti necessitate vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->utilitate ipsius ecclesiae suadente. Huiusmodi autem com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mendam, ut praemittitur, rite factam, declaramus ultra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->semestris temporis spatium non durare, statuentes, quic-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quid secus de commendis ecclesiarum parochialium actum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerit, esse irritum ipso iure.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e1235">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e1237">CAP. XVI.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1240">Haec decretalis fuit multum utilis suo tempore, antequam Papa reservaret
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sibi provisiones episcopatuum. Glossa prima ponit summarium, et secunda
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->divisionem. Dominicus.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1247">Nicolaus III.
               </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1250">Cupientes ecclesiarum vacationibus periculosis occur-
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1253">rere, ac malignantium subterfugiis obviare, iam provisis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->remediis alia, quae patenter ipsa rerum experientia ad ea¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum expeditionem indicavit utilia, remedia experta subiungi-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus, et, quod felicis recordationis Gregorius Papa X. prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decessor noster de electionibus praesentandis electis, et<!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsorum electorum petendo ac adhibendo consensu salu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->briter statuit, in suo robore cum infra scripti temporis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->moderatione in praesentandis electionibus permanere vo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lentes; sed, quod de trimestri tempore post consensum ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->petendas confirmationes instituit, quoad illas, quae petuntur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel peti debent a sede apostolica, temperantes, quum inter¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dum aliquorum locorum vicinitas minus exigat, aliquorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->distantia prolixius tempus exposcat: hac generali et in per-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->petuuip valitura constitutione sancimus, ut omnes electi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cathedralium vel regularium ecclesiarum, quorum electio¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->num confirmationes vel infirmationes ad ipsius sedis examen
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->deducit immediata subiectio, vel appellatio interiecta de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->volvit, infra unum mensem post consensum vel post obten¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tam de ipsorum electione notitiam, si eam debito tempore
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non contigerit praesentari, ad sedem ipsam iter arripiant,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et extunc, sive infra praescriptum tempus* iter arripuerint
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sive non, absque fraude, quam cito poterunt commode,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->locorum considerata distantia, petituri suarum electionum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->confirmationes vel prosecuturi electiones suas, quibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->poterunt modis licitis, comparere cum omnibus actis, iuribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et munimentis suis, et processus suos contingentibus coram
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nobis personaliter teneantur. Quodsi per viginti dies post
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lapsum ex qualitate locorum moderandi temporis exspectati,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sive eligentes sive opponentes venerint sive non, personaliter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->comparere, et suarum electionum confirmationem, vel perse¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cutionem seu exsecutionem petere nulla iusta causa inter¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->veniente contempserint, de qua infra praedictos viginti dies
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->proposita infra quindecim dies post tempus huiusmodi coram
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nobis vel alio seu aliis deputando vel deputandis a nobis, si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->admittenda videbitur, teneantur apud sedem ipsam facere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->plenam fidem, nisi vel infra eosdem viginti dies, seu prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictos quindecim, eo casu tantum, quum ad praedictam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->causam propositam, ut praedicitur, et admissam probandam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->concessi fuerint, talia et tam verisimilia proponi contingeret,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae iudicio praesidentis electos ipsos ab infra scripta poena
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->merito excusarent, et propter quae* forsitan videretur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eidem ad praedictam comparitionem tempus prolixius in-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dulgendum. Insuper etiam eo casu, quo ad personalem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electorum comparitionem excusandam aliquam iustam cau¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sam proponi contigerit vel admitti, nisi tunc infra idem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tempus, iusto impedimento cessante, per procuratorem ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praemissa omnia sufficienter instructum, et nihilominus, ipsa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->causa cessante, ut praemittitur, se personaliter praesenta-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->verint: electiones de ipsis factas eo ipso viribus vacuantes,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsos omni iure, si quod eis per electionem huiusmodi quae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->situm esset, decernimus esse privatos. Electos vero, qui se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sine actis, iuribus et munimentis suis, et processus suos con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tingentibus personaliter vel per procuratorem, ut praemitti¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur, praesentaverint, ea volumus ex contemptu constitu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis huiusmodi eo casu poena percelli, ut pro exhibendis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->illis alibi, quam apud sedem ipsam, nisi ex iusta causa, non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->possint dilationem aliam obtinere. Ad haec, ut diligens in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quisitio super electionibus, et* eligentibus, et electis ac aliis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praemissa contingentibus, plena informatio possit haberi,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->(quam informationem per procuratores, qui ut plurimum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constituuntur absentes et processus ignari, cursus causarum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non sentit de facili provenire, de ipsis electoribus duae per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sonae ad minus, super negotio ipso, ut de electis praemitti¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur, sufficienter instructae, quando electionem concordem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->esse contigerit, infra idem tempus per capitulum expensis*
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bonorum ad praelatum ipsius ecclesiae, de cuius electione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->agitur, pertinentium, si sint discreta, alioquin communium vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per ipsum capitulum aliunde provisorum, si de ipsis discretis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel communibus tunc haberi non possint, ad omnia in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->structae* plenarie transmittantur. Si vero in discordia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electio vel electiones ipsae processerint: tunc e duae per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sonae ad minus de parte qualibet, (quum sint plures,) vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de parte electi, (quum electio una processerit,) et* neces¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sariis et moderatis expensis electorum. Quas si electi ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hibere contempserint, nisi forsan ipsos facultatum impotentia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pro qualitate negotii excusaret, omni iure ipsis ex tali elec¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tione quaesito priventur. Et quando unicus est electus, cui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliquis vel aliqui se opponunt*: eo casu tam opponens
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam opponentes huiusmodi, si duo tantum, vel si plures,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->duo ad minus ex ipsis opponentibus, expensis* ipsorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->opponentium propriis*, plene (ut dictum est,) cum actis et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->munimentis instructae compareant, ut per praemissas per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sonas vel negotium plenarie instrui, vel sedes eadem valeat
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->informari, an, ecclesiarum utilitate pensata et aliis inspectis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->circumstantiis, super habendis aliquibus probationibus seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibuscunque aliis sit alibi facienda commissio, vel aequitate
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suadente partes potius apud sedem ipsam in probationibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et aliis sint arctandae. Ceterum si eligentes electiones ipsas,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->concorditer vel in discordia celebratas, infra octo dies, post¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam commode poterunt, electis praesentare distulerint:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsos, qui culpabiles in hoc exstiterint, quoad se a processus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prosecutione totaliter excludentes, omnibus beneficiis suis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae in ipsa ecclesia, de cuius electione agitur, obtinent, per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->triennium continuum extunc inchoandum volumus eo ipso
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fore suspensos; ad quae si infra illud tempus se propria
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->temeritate vel alio quaesito colore ingesserint, illis ipso
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iure perpetuo sint privati. Vel si personas instructas, ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praemittitur, (etiamsi opponentes vel electi mittere vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->venire, seu expensas ministrare contemnant, destinare ne¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->glexerint, (nisi eos capituli vel contradicentium paucitas, seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alia iusta et probabilis causa evidenter excuset, in quo casu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->procuratorem sufficienter instructum mittere, et nihilominus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cessante causa dictas personas dirigere teneantur,) et a totali
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quoad se prosecutione processus, et a proventuum beneficio¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum, quae in ecclesia ipsa obtinent, per triennium continuum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->perceptione priventur; opponentis vel opponentium, quum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->unicus est electus, contumacia simili poena plectenda.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Nihilominus tamen in praemissis casibus, quibus eligentes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel opponentes quoad se processus prosecutione privantur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electis super* hoc in prosecutione sui iuris nullum prae-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudicium generetur. Denique, quum ad postulationem con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cordem vel discordem procedi contigerit, et aliqui, patientes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in ordinibus vel aetate defectum, vel his similes postulentur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->(non qui, aliis ecclesiis alligati, liberum non habent* sine
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nostra permissione volatum, circa quos taliter alligatos nihil
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de veteris iuris observantia immutamus,) postulatos huius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi et postulantes eosdem ea moderata districtione per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stringimus, ut, (eo salvo, quod postulati huiusmodi nec suis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->postulationibus praestare consensum, nec, ut de electis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictum est, exhibere expensas aliquibus teneantur, sed
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->postulantes ipsi concorditer vel discorditer expensas ipsas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->personis talibus subministrent,) postulatos in veniendo, si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non dissenserint, et postulantes in mittendo personas in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->structas, ut in concordi vel discordi electione, per omnia, ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->supra praemittitur, moderatio praemissa constringat, et negli¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gentes statuta ibidem similis poena percellat; nec per hoc,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod de postulatis pro celeri ecclesiarum expeditione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->statuitur, postulationes ipsae minus dependere intelligantur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->a gratia, quam antea dependebant. Porro in singulis casibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->supra dictis, in recuperandis vel reddendis expensis eligen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tium, electorum, postulantium et etiam postulati, illud ser¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vari decernimus, quod iustum fuerit seu aequitas canonum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudicabit.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1521">cap. xvir.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1524">Glossa prima dividit, et summat totum textum. Vide eam. Dominicus.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1527">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1530">Fundamenta militantis ecclesiae in montibus sanctis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Propheta rememorans, per montes Apostolos et praedica¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tores patenter insinuat, quibus tota huiusmodi aedificii
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fabrica confidenter innititur. Qui firmae bases ecclesiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->super fundamento, praeter quod nemo aliud ponere potest,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod est Christus Iesus, veluti summo angulari lapide soli¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dantur, ut veritas, quae antea legis et Prophetarum praeconio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vehebatur, per apostolicam tubam in salutem universitatis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exiret, sicut scriptum est: ,,In omnem terram exivit sonus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eorum, et in fines orbis terrae verba eorum.“ Huius autem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->muneris sacramentum ita Dominus ad omnium Apostolorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->voluit officium pertinere, ut in beato Petro Apostolorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnium summo principaliter collocaret, ut ab ipso, quasi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quodam capite, dona sua velut in corpus omne diffunderet.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Hunc enim, in consortium individuae unitatis assumptum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->id, quod ipse erat, Dominus voluit nominari, dicendo: ,,Tu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->es Petrus, et super hanc petram aedificabo ecclesiam meam,“
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ut aeterni templi structura, Deo aedificante constructa, mira¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bili munere gratiae Dei in Petri consisteret firmitate, cui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Salvatoris nostri miranda provisio beatum Paulum in apo-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stolatu gentium per dexteras societatis adiunxit. Isti sunt,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per quos evangelium Romae resplenduit. Isti sunt eis patres
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->verique pastores. Isti sunt, qui una die pro merito, uno
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->loco pro gloria sub uno persecutore pro parili virtute com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->passi, Urbem ipsam glorioso cruore martyrii Christo Domino
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->consecrarunt. Isti sunt, qui illam in hanc gloriam provexe¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->runt, ut sit gens sancta, populus electus, civitas sacerdotalis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et regia, per sacram beati Petri sedem caput totius orbis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->effecta. Ne autem ipsa mater ecclesia in congregatione et<!--<lb ed="#Fb"/>-->pastura fidelium temporalibus careret auxiliis, quin potius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsis adiuta spiritualibus semper proficeret incrementis: non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->absque miraculo factum esse concipitur, ut occasionaliter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Constantini monarchae a Deo provisa, sed curata bapti-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->smalibus fomentis infirmitas, quandam quasi adiiceret ipsi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiae firmitatem, qui quarto die sui baptismatis una cum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnibus satrapis et universo senatu, optimatibus etiam et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cuncto populo, in persona beati Silvestri, sibi Romanam con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedendo urbem relinquens, ab eo et successoribus eius per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pragmaticum constitutum disponendam esse, decernens in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsa Urbe utriusque potestatis monarchiam Romanis Ponti¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ficibus, declararet, non iustum arbitrans, ut, ubi sacerdotii<!--<lb ed="#Fb"/>-->principatum et Christianae religionis caput imperator coe¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lestis instituit, illic imperator terrenus habeat potestatem;
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quin magis ipsa Petri sedes, in Romano iam proprio* solio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->collocata, libertate plena in suis agendis per omnia potiretur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nec ulli subesset homini,quae oves divino cunctis dignoscitur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->esse praelata. Decet namque ipsi Romano Pontifici per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratres suos, sacrosanctae Romanae ecclesiae cardinales, qui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sibi in exsecutione officii sacerdotalis coadiutores assistunt,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->libera provenire consilia. Decet ipsius nullo modo vacillare
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudicia, ut fratres ipsos nullus saecularis potestatis metus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exterreat, nullus temporalis favor absorbeat, nullus eis terror
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->immineat, nihil eos a veri consilii soliditate removeat, quin,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum per ipsum Romanum Pontificem in quibuscunque ne¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gotiis contingeret eorum peti consilia in consulendo, per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnia liberi eidem Romano Pontifici in omnibus, quae pro
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tempore imminent, libere consulant et assistant, ipsaque
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Romani Pontificis vicarii Dei quae suis temporis* occur¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rerit* electio, et eorundem cardinalium, quum expedierit*,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facienda promotio, in omni libertate procedant. Digne ita¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->que ad Urbem ipsam eiusque regimen aciem nostrae con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->siderationis extendimus, ut felici ducto regimine praeser¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vetur a noxiis, et optatis semper proficiat incrementis.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Numquid obduxit oblivio, quae Urbi, quae incolis nota
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dispendia intulerunt hactenus peregrina regimina? Numquid
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non haec destructio moenium, deformatio proveniens ex
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ruinis luce clarius manifestant? Numquid non haec fidelium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contrectata deposita? Numquid non haec ipsa veneranda
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Dei templa praesidentis manu sacrilega diebus nostris ne¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->farie violata proclamant? Quid plura? Nonne ipsius Urbis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->retroactis temporibus incorrupta constantia sub regentis eo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tempore nefando subversa est* regimine, ipsamque*
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Urbem, speculum fidei, tanta respersit infamia, ut a matre
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sua Romana ecclesia filia praedilecta deviare compulsa,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quondam Conradinum, qui de venenosa radice Frederici
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quondam Romani * imperatoris, colubri tortuosi, iusto ipsius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiae iudicio reprobati, prodiisse videbatur in regulum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quique ad exterminium Romanae matris ecclesiae manifestis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->indiciis una cum suis fautoribus adspirabat, et* in con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->temptum Dei et* suae matris, ac ipsius Urbis opprobrium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->patenter reciperet*, recepto faveret, constituens se per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->haec* tam patentis hostis suae matris ecclesiae filiam ad-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iutricem? Hoc ipsi Romanae praestiterunt senatores in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cogniti, hoc praesides improvisi, ut gloriosa civitas red¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->deretur ingloria, sua stabilitas vocaretur instabilis, suaeque
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constantiae antiquata soliditas linguis hominum vocaretur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->infirma. Proinde officii nostri debitum circa huiusmodi tam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->periculosos eventus ad libram moderaminis erigentes, tantae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->subversionis occasiones ita salubris remedii appositione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praecidimus, ne illorum, qui ipsam rempublicam laudabiliter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hactenus gubernaverunt, videamur gloriam sugillare vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->merita, quae illis apud infallibilem et scientem omnia re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tributorem de iam perlatis quaesita laboribus salva per¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sistunt. Ut ergo circa regimen ipsum talis adhibeatur in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnibus cum discretione sollertia, per quam ipsi Romanae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiae plena libertas, quae in omnibus et per omnia sibi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->debetur, optata proveniat, vitentur iam experta pericula, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Romanus* populus ab opprimentium protectus incursibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sedeat, sedendo quiescat in pulchritudinem* pacis, in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tabernaculis fiduciae et temporalium requie opulenta: de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratrum nostrorum consilio hac irrefragabili et in perpetuum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->valitura constitutione sancimus, ut, quandocunque et quo-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tiescunque senatoris electio vel alterius, quocunque nomine
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->censeatur, qui quocunque modo vel quocunque titulo ipsius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Urbis debeat praeesse regimini, in posterum imminebit,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nullus imperator seu rex Romanorum, aut alius imperator,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel rex, princeps, marchio, dux, comes aut baro, vel quicun¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->que* alterius notabilis praeeminendae, potentiae seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->potestatis, excellentiae vel dignitatis exsistat, frater, filius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel nepos eorum ad tempus vel in perpetuum, seu quivis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alius ultra annale spatium quovis modo, colore vel causa,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per se vel* aliam personam quomodolibet submittendam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in senatorem, capitaneum, patricium aut rectorem, vel ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eiusdem Urbis regimen seu officium nominetur, eligatur seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alias etiam assumatur absque licentia sedis apostolicae spe¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ciali, per ipsius sedis literas concessionem licentiae huius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi specialiter exprimentes. Quodsi secus factum fuerit,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nominationem, electionem et assumptionem huiusmodi de¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cernimus esse nullas ac carere omni robore firmitatis, et non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->solum nominatores, electores et assumptores, verum etiam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nominati, electi et assumpti, si huiusmodi nominationi,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electioni seu assumptioni consenserint, aut se de ipsis quo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->libet modo intromiserint, intendentes et obedientes eisdem,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et in hoc omnes*, dantes ipsis nominatoribus, electoribus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->assumptoribus, aut nominatis, electis vel assumptis auxilium,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->consilium vel favorem publice vel occulte, cuiuscunque digni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tatis vel* praeeminentiae, conditionis aut status exstiterint,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eo ipso sententiam excommunicationis incurrant, ac nihilo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->minus ipsos nominatos, electos seu assumptos, si contra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constitutionem praesentem praedictis nominationi, electioni
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel assumptioni consenserint, aut se quoquo modo illis in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->gesserint, et eorum posteros in perpetuum omnibus feudis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->privilegiis, libertatibus, immunitatibus, gratiis et honoribus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae in praedicta seu aliis tenent ecclesiis, censemus esse
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1799">privatos ita, quod illi, ad quos eorum collatio, concessio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu dispositio pertinet, resumendi ea aut* retinendi, cop-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedendi seu conferendi aliis, seu de ipsis etiam disponendi,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prout ad eos pertinet, liberam habeant potestatem. Et ne
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->taliter nominati, electi vel assumpti de sua pertinacia vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contemptu valeant gloriari: nos quaelibet mandata, prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cepta, ordinationes et statuta, quae fecerint, omnesque sen¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tentias, quas tulerint, et quicquid penitus in contractibus et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->obligationibus seu quibuscunque aliis Urbis nomine vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tanquam senatores, capitanei, patricii aut rectores vel offi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ciales ipsius egerint, irrita prorsus exnunc et vacua nun¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ciamus. Iudices vero et tabelliones, qui super his aut eorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliquibus contra praesentis constitutionis edictum patrocinari
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel instrumenta conficere forte praesumpserint, iudicatus et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tabellionatus officiis se noverint esse privatos. Contemptores
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quoque seu violatores praemissorum, vel aliquorum vel ali¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cuius eorum, ab huiusmodi excommunicationis sententia,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praeterquam in mortis articulo, absolvi non possint, nisi per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Romanum Pontificem, vel de ipsius petita et obtenta licentia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->speciali, non obstantibus aliquibus privilegiis, indulgentiis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->concessionibus, constitutionibus, consuetudinibus et statutis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quacunque firmitate vallatis, quae in praemissis omnibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nolumus aliquibus vel alicui suffragari, sed omnia quoad illa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decernimus non tenere. Ut autem cives Romanorum*,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->qui ex ipsa Urbe naturalem duxisse noscuntur originem, aut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quivis alii, qui in ipsa eiusve territorio non advenae, sed
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->continui habitatores exstiterant*, quoad honores ipsius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Urbis aut regimen gratiosis functionibus potiantur: non in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tendimus, quod praesens constitutio tales excludat, quin ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->unum annum duntaxat, vel ad* aliud tempus brevius nomi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nari ad ipsius regimen et officium eligi valeant ac assumi,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->etiamsi praedictorum principum et aliorum fratres, filii vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nepotes exsistant, aut etiamsi extra Urbem et ipsius terri¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->torium sub nomine comitatus, baroniae seu cuiuscunque
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alterius tituli in hominibus vel locis aliquibus iurisdictionem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->seu potestatem aliquam temporalem vel perpetuam obtine¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rent; dummodo praedicta iurisdictio vel potestas, extra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Urbem et territorium praefata consistens, non tantae prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eminendae vel notabilis potentatus exsistat, quod eam*
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->obtinentes eius occasione vel causa cum aliis, exclusis a dicto
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Urbis regimine, ut praemittitur, praesentis constitutionis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->oraculo rationabiliter includantur.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e1885">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e1887">CAP. XVIII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1890">Canonicis Cathedralis ecclesiae ipso iure vel per sententiam, praeterquam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in casu negligentiae, eligendi potestate privatis, ad Papam ius devolvitur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eligendi; in inferioribus ecclesiis semper ad proximum superiorem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->devolvitur. H. di
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1899">Bonifacius VIII.
               </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1902">Quanquam in casu negligentiae sit statutum a iure, ut
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1905">ecclesia cathedrali vacante, si per eos, ad quos spectat, non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerit electio de praelato infra tempus debitum celebrata,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eligendi potestas ad superiorem proximum devolvatur: hoc
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tamen non est ad casum alium extendendum. Igitur si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electores in huiusmodi ecclesia vel ipso iure, quum eligunt
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scienter indignum, vel per sententiam, quum formam tradi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tam in generali concilio non observant, eligendi potestate
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->priventur: non ad dictum superiorem, sed ad Romanum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Pontificem potestas eadem devolvetur. Secus autem in in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ferioribus ecclesiis est censendum.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e1927">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e1929">CAP. XIX.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1932">Constitutione Ut circa non satisfecit appellans, qui disiunctive iuravit, se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->credere opposita esse vera, vel quae sufficere deberent ex eis. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1937">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1940">Is, qui contra electionis formam vel electi personam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliqua obiiciens ad sedem apostolicam appellavit, corporali
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->a se praestito iuramento, quod illa, quae in appellatione sua
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->expresserat, vel ea, quae de ipsis deberent sufficere, vera
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->esse credebat, et se posse probare, non est super obiectis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel expressis huiusmodi audiendus, quum non simpliciter,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sicuti tenebatur iuxta constitutionem felicis recordationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Gregorii Papae X.* praedecessoris nostri, editam in con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cilio generali* Lugdunensi, iuraverit, expressa eadem seu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->obiecta se credere vera esse, et se posse probare, sed in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->determinate illa, vel ea, quae deberent sufficere de eisdem.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e1964">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e1966">CAP. xx.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1969">Qui contra certam personam, ne eligatur, appellat, constitutionem: Ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->circa servare tenetur. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1974">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e1977">Qui contra certam et nominatam personam, ne ab aliis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eligatur, ad sedem apostolicam, antequam fiat electio, duxerit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->appellandum, debet per omnia in appellando servare formam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constitutionis felicis recordationis Gregorii Papae X.* prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decessoris nostri: Ut circa, editae in concilio Lugdunensi,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ac si electione iam facta eum contingeret appellare; alioquin
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non observans poenae constitutionis eiusdem se noverit sub¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iacere.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e1995">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e1997">CAP. XXI.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2000">Si compromissum est in plures, ut eligant, per unam facienda est electionis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pronunciatio, sicut quando proceditur per formam scrutinii; aliter electio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facta non tenet. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2007">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2010">Sicut, quum per formam scrutinii ad electionem proce¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ditur, est per unum pronuncianda et facienda communis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electio secundum canonica instituta: sic et per unum debet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fieri, quum per formam proceditur compromissi; quamvis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in arbitris compromissariis lex humana innuat, quod ab eis
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2021">omnibus sit pronuntiatio facienda. Alioquin a pluribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->compromissariis facta simul electio eo ipso viribus non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->subsistat*.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2029">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2031">CAP. XXII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2034">Decretalis supra eodem, Licet canon, in collegiatis parochialibus ecclesiis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et assumptis ad ipsarum regimen locum non habet. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2039">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2042">Statutum felicis recordationis Gregorii Papae X.* prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decessoris nostri de his, qui ad parochialium ecclesiarum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->regimen assumuntur, promovendis ad sacerdotium infra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->annum, alioquin eisdem ecclesiis sint privati, quod, quum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sit poenale, restringi potius convenit quam laxari, declara¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus  ad collegiatas ecclesias, etiamsi alias parochiales ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stiterint, et assumptos* ad earum regimen non extendi, sed
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->antiqua iura servari debere potius in eisdem.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2061">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2063">CAP. XXIII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2066">Si compromissarius secundum traditam sibi metam, scrutatis et in scriptis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->redactis voluntatibus singulorum, illum eligat, in quem non maior pars
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->capituli, sed plures aliorum comparatione consenserant: non tenet electio,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum praeter formas concilii fuerit celebrata. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2075">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2078">Si cui eligendi potestas data fuerit sub hac forma, ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipse, secreto et sigillatim votis singulorum de capitulo ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quisitis et in scriptis redactis, illum eligat, in quem plures
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de capitulo partium comparatione minorum consenserint,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licet consentientes maiorem partem totius capituli non at¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tingant, ipseque, facto huiusmodi scrutinio et in scriptis re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dacto, iuxta traditam sibi formam eum, in quem non maior
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pars, sed plures de dicto capitulo, quam in quemquam alium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->direxerant vota sua, duxerit eligendum: talis electio, quum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praeter formas, quas generale concilium servari statuit in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electionibus celebrandis decernens eas, si aliter fierent, non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->valere, fuerit attentata, robur non obtinet firmitatis.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2104">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2106">CAP. XXIV.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2109">Ex vocatione, quocunque modo facta in discordia de religioso mendicante
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad praelaturam extra administrationem sui ordinis, non acquiritur illi ius,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nec consentire poterit etiam de praelati licentia. Idem de vocatione, facta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->a minori parte numero ad quamlibet praelationem de religioso non mendi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cante, et secus factum irritum decernit. Et ponit istud cap. unum speciale
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in mendicantibus. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2122">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2125">Quorundam oculos sic vitium ambitionis excaecat, quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quasi suae professionis immemores, qua, contemptis honori¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bus, abiectis divitiis spretisque deliciis arbitrium proprium<!--<lb ed="#Fb"/>-->subiugarunt alterius ditioni, retro respiciunt ad aratrum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->manu missa, dum praecipitanter ruunt in litigiorum an¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fractus, et* causarum strepitibus se involvunt, et extra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->administrationes proprii ordinis solium praelaturae con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scendere moliuntur, electionibus, postulationibus seu pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->visionibus de se in discordia celebratis improvide prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stando consensum, praebendi assensum a suo superiore
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nonnunquam extorta licentia potius, quam obtenta,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ex quo animarum et ecclesiarum dispendia noscimus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->provenisse, et proventura maiora in antea verisimiliter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->formidamus. Volentes igitur huic pesti salubri remedio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->obviare, praesenti constitutione sancimus, ut nulli religioso
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Praedicatorum, Minorum, Eremitarum sancti Augustini,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aut quorumlibet mendicantium ordinum ex electione,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->postulatione, provisione seu vocatione ad aliquam extra ad¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ministrationem* sui ordinis praelaturam, in discordia de se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facta, ius de cetero acquiratur; nec eorum aliquis tali
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electioni, postulationi, provisioni aut vocationi quoquo modo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->valeat consentire, etiamsi magistri aut ministri vel prioris
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->generalium eorundem ad id accesserit licentia vel consensus.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2172">Circa religiosos quoque alios, cuiuscunque conditionis vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->status exsistant, volumus hoc servari, ut nec ipsi electioni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bus , provisionibus aut vocationibus, a minori parte numero
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad praelationes quaslibet de se factis, (quae hoc ipso, quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->a minori parte processerint, nullum prorsus tribuant ius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eisdem,) suum audeant praestare consensum, etiamsi super
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hoc assensus vel licentia suorum intervenerit praelatorum.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Nos enim, quicquid contra praemissa vel eorum aliquod a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quoquam contigerit attentari, omnino decernimus irritum et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->inane.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2194">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2196">CAP. xxv.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2199">Non potest electus duas electiones prosequi, petendo confirmationem ex
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->illis, etiamsi protestetur se contentum altera, per quam consequi possit suae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->intentionis effectum. Necesse ergo habet alteram eligere, qua electa ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alteram redire non poterit. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2208">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2211">Ut quis duas electiones, de se in aliqua ecclesia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->celebratas, prosequatur insimul, et confirmationem petat ex
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eis, quum non nisi ex una ipsarum valeat ius habere, rationi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->consonum non putamus, etiamsi se contentum esse velle
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->altera, per quam suae intentionis consequi possit effectum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in initio protestetur. Oportet ergo eum, ne cum ipsius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiae vel sui adversarii, si quem habet, discrimine in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->incerto vagetur, eligere, quam prosequi velit ex illis, et con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->firmationem petere tantummodo ex eadem, regressum ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliam, cui per electionem alterius renunciare, sibique ius ex
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ea non competere profiteri videtur, nullatenus habiturum*.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->*
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2237">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2239">CAP. XXVI.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2242">Si electus non consentit, vel post consensum renunciat, vel moritur, vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->propter occultum sui vitium electio cassatur, eligentes ad eligendum extunc
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->integrum tempus habebunt, nisi circa id egerint fraudulenter. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2249">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2252">Si electio ex eo non sortiatur effectum, quia electus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->consentire recusat, vel post consensum renunciat iuri suo,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aut forte diem claudit extremum, seu propter occultum eius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vitium irritatur: electores, qui iam fecerant quod spectabat
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad ipsos, infra iuris terminum eligendo, habebunt a dissensu,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->renunciatione, morte vel irritatione praedictis, ac si vacatio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nova esset, tempus integrum ad electionem aliam celebran¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dam, dummodo nil fraudulenter egerint in praemissis.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2270">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2272">CAP. xxvii.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2275">Si religiosus, non obtenta licentia, consentit electioni de se factae extra
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suum monasterium: non valet consensus, et irrita est electio. — §. 1. Solus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->superior sine conventu dare potest suo religioso consentiendi et transeundi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licentiam. II. d.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2284">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2287">Si religiosus, cuius arbitrium non ex sua, quum velle vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nolle non habeat, sed ex illius, quem vice Dei supra caput
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suum posuit et cuius imperio se subiecit, voluntate dependet,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electioni, de se ad praelationem aliquam extra suum mona¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sterium vel suam ecclesiam celebratae, sui superioris, qui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dare ipsam valeat, non petita licentia et obtenta, prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sumpserit consentire: consensus sic praestitus non teneat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et in poenam praesumptionis illius electio eadem ipso facto
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->viribus vacuetur omnino. §. i. Quia vero, utrum religiosis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->consentiendi electionibus de se factis, et ad praelationes, ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quas electi fuerint, transeundi a suis superioribus sine
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fratrum consilio licentia dari possit, quum iura super hoc
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sint varia, dubitatur interdum: nos ad huiusmodi dubita¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionem tollendam, et ut ordinationes ecclesiarum ac mona¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->steriorum, in quibus tales electi exstiterint, celerius et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facilius valeant expediri, decernimus, ut iidem superiores,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suis irrequisitis conventibus, electis huiusmodi consentiendi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et transeundi liberam dare valeant facultatem.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2325">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2327">CAP. XXVIH.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2330">Monachus in abbatem eligi non potest, nisi sit expresse professus; ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dignitatem autem episcopalem et in saeculari et in regulari ecclesia talis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eligi poterit.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2337">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2340">Nullus religiosus ad abbatiam seu praelaturam suae vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alterius religionis de cetero eligatur, nisi antea fuerit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ordinem regularem expresse professus. Quodsi secus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->actum fuerit, eo ipso irritum habeatur. Ad dignitatem vero
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->episcopalem, ad quam* novitii eliguntur interdum, talem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in saecularibus vel regularibus ecclesiis eligi minime pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hibemus.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2357">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2359">CAP. XXIX.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2362">Forma electionis, tradita per decretalem supra eod. Quum dilectus, non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->est sublata per sequens concilium Quia propter. H. d. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2367">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2370">Quum expediat concordare iura iuribus, et eorum cor¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rectiones, si sustineri valeant, evitari: decretalem felicis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->recordationis Innocentii Papae III. praedecessoris nostri,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae innuit sub ea forma posse in electionibus licite
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->compromitti, ut compromissarii, secreto et sigillatim volun¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tatibus omnium inquisitis, illum, in quem maior et sanior
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pars capituli consenserit, eligere teneantur, declaramus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->abrogatam non esse per subsecutum concilium generale;
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->immo potest in ipsis electionibus ut prius procedi licite per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eandem.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2392">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2394">CAP. XXX.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2397">Accedens ad sedem apostolicam pro instruendo negotio electionis per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decretalem Cupientes, eundo hac de causa, stando et redeundo integre,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praeter quotidianas distributiones, percipit fructus beneficiorum, quos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->percipere posset in ipsa ecclesia residendo. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2406">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2409">Quum non deceat alicui suum officium esse damnosum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->statuimus, ut ii, qui iuxta constitutionem felicis recordationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Nicolai Papae tertii praedecessoris nostri super hoc editam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad apostolicam sedem venerint, eam circa imminentium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electionum negotia instructuri, quum tales, ecclesiarum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suarum prosequentes utilitatem, censeri debeant residentes,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fructus beneficiorum suorum, quae obtinent in illis ecclesiis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quarum negotia prosequuntur, et etiam aliorum, quos re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ciperent vel possent recipere in ipsis ecclesiis residendo,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->integre, quotidianis distributionibus duntaxat exceptis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->recipiant, ad sedem propterea veniendo eandem, ibidem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hac de causa morando, et ad ipsas ecclesias redeundo, ac si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->personaliter in eisdem ecclesiis residerent, non obstantibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibuslibet consuetudinibus vel statutis ecclesiarum sua¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rum* contrariis, seu privilegiis quibuscunque, per quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praemissorum effectus posset quomodolibet impediri.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2443">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2445">CAP. XXXI.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2448">Is, qui opponit evidentem defectum scientiae vel personae contra promo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vendum ad aliquam dignitatem, poenitere non potest. Causam reddit.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2453">Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2456">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2459">Ab eo, qui contra electum vel postulatum seu pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->movendum ad aliquam dignitatem inter cetera, quae obiicit,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->evidentem, notorium seu manifestum scientiae vel alium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->personae defectum opponit, ipsius defectus oppositio vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eius qualitas nequeunt postea revocari. Quum enim op¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ponens, si quod de defectu opposuit huiusmodi destitui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->veritate contingat, a prosecutione causae debeat omnino
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->excludi, et puniri perinde, ac si in probatione omnium, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->obiecerat, defecisset, iustum est, ut, postquam ad opposi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionem eandem procedit, nequeat in praeiudicium eius,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contra quem opposuit, ulterius poenitere.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2483">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2485">CAP. XXXII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2488">Canonicus impubes, ad electionem non vocatus, non agit de comtemptu. —
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 1. Non professi cum professis, vel conversi laici cum clericis electioni
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interesse non debent. H. d.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2495">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2498">Ex eo, quod ad electionem episcopi, quae, te in pupillari
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constituto aetate, in tua ecclesia exstitit, celebrata, cum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ceteris eiusdem ecclesiae canonicis non fuisti admissus, de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contemptu conqueri aut electionem eandem impugnare non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->potes, quum tam iuris quam rationis exsistat, ut tales,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quum discretione careant, ad praestandum in electione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suffragium nullatenus admittantur. §. i. In ecclesiis quoque
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->regularibus vel monasteriis hi, qui non sunt tacite vel ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->presse professi, non debent cum professis, vel conversi laici
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cum clericis electionibus interesse.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2520">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2522">CAP. XXXIII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2525">Si ab electione Cathedralis vel regularis ecclesiae inscriptis ex causa pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->babili appelletur ad Papam, ea pendente confirmatio facta per ordinarium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non valet. Requirit decretalis Cupientes non solum, quod electus veniat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sed quod usque ad finem negotium prosequatur, et habet locum etiam, quum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->appellatur a confirmatione vel provisione. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2536">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2539">Si, postquam ab electione in cathedrali vel regulari
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesia celebrata fuerit in scriptis ex causa probabili, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->probata deberet legitima reputari, ad sedem apostolicam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->appellatum, electionem ipsam per ordinarium confirmari
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contingat: huiusmodi confirmatio, nisi prius fuerit canonice
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ab appellatione ipsa recessum, quum sit ab eo, qui non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->potuit, de facto praesumpta, nullam obtinebit* roboris
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->firmitatem. Si vero electus, qui iuxta constitutionem felicis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->recordationis Nicolai Papae tertii praedecessoris nostri ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictam sedem venerat pro electionis suae negotio pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sequendo, de Romana curia sine licentia recesserit, ante¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quam huiusmodi negotium sit finitum: eius electio auctori¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tate constitutionis ipsius, quae non solum ut quis veniat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sed etiam ex sui mente exigit, quod usque ad finem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->negotium prosequatur, eo ipso viribus evacuatur* omnino.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Quum autem ab electionis confirmatione vel facta provisione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per eum, ad quem propter inferiorum negligentiam fuerat
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->devoluta eligendi potestas, ad sedem appellatur eandem:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constitutionem praedictam in veniendo et* mittendo et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliis, quae perstringuntur in ea, convenit observari.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2581">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2583">CAP. xxxiv.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2586">Dispensare possunt episcopi et superiores cum habentibus parochiales
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesias sibi subiectas, quod usque ad septennium studendo non teneantur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad sacerdotium promoveri; ad subdiaconatum tamen debent promoveri
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->infra annum; alias sunt privati. Et, illo durante septennio, debet in illis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiis idoneus poni vicarius, de fructibus ecclesiae sustinendus. Elapso
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2597">septennio debet rector infra annum in presbyterum promoveri.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2600">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2603">Quum ex eo, quod felicis recordationis Gregorius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Papa X.* praedecessor noster statuit in concilio Lugdu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nensi, ut ad regimen parochialium ecclesiarum assumpti se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad sacerdotium promoveri faciant infra annum a sibi com¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->missi regiminis tempore connumerandum*, et personaliter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->resideant in eisdem, alioquin, si infra idem tempus promoti
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non fuerint, huiusmodi ecclesiis absque monitione alia sint
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->privati, nonnullis extunc parochiales ecclesias recusantibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->acceptare, legendi et proficiendi, quum eis facultates non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suppetant, nec ab ecclesiarum praelatis de aliis beneficiis in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->plerisque mundi partibus interdum provideatur eisdem,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->opportunitas sit sublata in grande universalis ecclesiae,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae ad sui regimen viris literatis permaxime noscitur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->indigere, dispendium et iacturam: nos, super hoc multorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->instantia excitati frequenter, volentes cupientibus in scientia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->proficere, ut fructum in Dei ecclesia suo tempore afferre
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->valeant opportunum, utiliter providere, praesenti constitu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tione sancimus, ut episcopi eorumque superiores cum his,
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2641">qui huiusmodi subiectas sibi ecclesias obtinent vel ob¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tinuerint, in futurum dispensare possint libere, quod usque
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad septennium literarum studio insistentes promoveri
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->minime teneantur, nisi ad ordinem subdiaconatus duntaxat,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad quem infra praedictum annum recipiendum, (ne, sicut £
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->multis de Christi patrimonio sublimatis olim factum esse
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dignoscitur, a statu retrocedere valeant clericali,) omnino
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->adstringi volumus, et, nisi receperint, poena contenta in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicto concilio eo ipso percelli. Porro septennio praedicto
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->durante iidem episcopi et superiores sollicite providere pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->curent, ut per bonos et sufficientes vicarios, ab eis in huius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi ecclesiis deputandos, animarum cura diligenter ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->erceatur, et deserviatur laudabiliter in divinis, quibus de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsarum ecclesiarum proventibus necessaria congrue mini¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->strentur. Elapso vero dicto septennio hi, cum quibus fuerit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ut praemittitur, dispensatum, ad diaconatus et presbyteratus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ordines infra annum se faciant promoveri, alioquin extunc
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dictam poenam, nisi iusta de causa id omiserint, ipso iure
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->se noverint incursuros.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2682">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2684">CAP. xxxv.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2687">Quatuor dicit. Primo, quod ad poenam privationis rectoris parochialis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiae non promoti requiritur, quod annus integer sit completus. Secundo,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod annus ille non currit iuste impedito. Tertio, quod post privationem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesia eidem conferri non potest. Quarto, quod non promotus, si eo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->animo receperat ecclesiam, ut fructus anni perciperet, tenetur ad restitu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionem ipsorum. Et qui ea mente contulit, ecclesiam servare debet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->indemnem. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2702">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2705">Commissa tibi parochialis ecclesia, quanquam tantum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de anno transiverit, quod infra ipsum nequeas iuxta statu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tum generalis concilii Lugdunensis ad sacerdotium pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->moveri, non est, nisi tunc demum, quum ex toto fuerit ipse
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->annus elapsus, censenda vacare, nec potest alteri antea te
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nolente conferri. Annus autem huiusmodi, qui a tempore
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->illo incepit*, quo ipsius ecclesiae regimen commissum tibi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exstitit, et possessionem eius pacificam habuisti, vel per te
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stetit, quo minus haberes eandem, tibi non currit, si pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->moveri iusto impedimento detentus infra tempus huiusmodi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nequivisti. Porro si infra dictum tempus non fueris
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rationabili causa cessante promotus, tibi ecclesia ipsa, qua
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicti statuti auctoritate iam privatus exsistis*, ne statutum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsum fiat ludibrio debitoque frustretur effectu, et non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rebus, sed verbis, quum sit potius contrarium faciendum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->lex imposita videatur, nullatenus ea vice poterit iterato con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ferri. Ceterum si promoveri ad sacerdotium non intendens,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->parochialem receperis ecclesiam, ut fructus ex ea per an¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->num percipias* ipsam postmodum dimissurus, nisi volun¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tate mutata promotus fueris: teneberis ad restitutionem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fructuum eorundem, quum eos receperis fraudulenter.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Illum autem, qui eam tibi contulit, quum te non crederet ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi ordinem promovendum, praeter divinam, quam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exinde incurrit, offensam ad servandam indemnem eandem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiam decernimus obligari.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2757">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2759">CAP. XXXVI.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2762">Abbas exemptus eligitur in episcopum; sed transire non potest sine licentia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Papae vel legati de latere. — §. 1. Legatus de latere potest confirmare
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electiones episcoporum exemptorum; reliqui non sine speciali mandato.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2769">Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2772">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2775">Si abbatem ecclesiae Romanae immediate subiectum in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vestrum episcopum elegistis, reprehendi exinde nulla
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ratione potestis; ei tamen ab alio, quam a nobis vel ab<!--<lb ed="#Fb"/>-->apostolicae sedis legato, si sit in provincia de latere nostro
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->missus, dari non potest licentia suum deserendi monasterium,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et ad vestram ecclesiam transeundi. §. i. Huiusmodi vero
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->legatus, qui maius omnibus post Romanum Pontificem in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->provincia sibi decreta imperium censetur habere, archi-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->episcoporum, episcoporum et exemptorum electiones potest
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ex officio confirmare. Alii autem legati hoc nequeunt, nisi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->id eis a sede ipsa specialiter sit commissum.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2799">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2801">CAP. XXXVII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2804">Si compromissarius non eligit infra tempus iuris, ad superiorem devolvitur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->potestas providendi. Si eligit, sed indignum, indistincte redit ad compro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mittentes, nisi id scienter ratum habuerint. Idem, si electus idoneus non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->consentit. Si compromissarius scienter eligit indignum, ipse solus ab
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiasticis beneficiis triennio est suspensus, nisi id compromittentes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scienter ratum habuerint. Et poena praedicta suspensionis non habet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->locum in episcopo compromissario, nec in electione inferiorum episcoporum.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Et restringitur illa poena ad beneficia, quae obtinet in ecclesia offensa. Et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->idem in beneficiis illius, qui deficit in probatione eius, quod obiicit in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->personam. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2825">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2828">Si compromissarius, in quem defuncto episcopo trans¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fertur eligendi potestas, negligenter infra tempus a iure
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->statutum eligere praetermittat, ad superiorem proximum*
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->potestas devolvitur providendi, sibique compromittentes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->imputent, qui* in talem potestatem huiusmodi transtule¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->runt. Si vero eligat, sed indignum: tunc, sive scienter id
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fecerit, (quum dolus ipsius eis, qui non sunt in culpa, non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->debeat imputari,) sive etiam ignoranter, (quum suo sit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->functus officio,) eligendi potestas, nisi et scienter electionem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->talem ratam habuerint, libere revertitur ad eosdem. Idem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fit, quum eligit idoneum, sed electus renuit consentire.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Porro eo casu, quum scilicet indignus eligitur ab eodem,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->compromittentes, quos illius odio non convenit praegravari,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nequaquam, nisi, sicut praemittitur, ratum habuerint,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->puniuntur; sed ipse, (ut poena suum auctorem* teneat,) a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->beneficiis ecclesiasticis triennio iuxta Lateranense concilium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suspenditur ipso iure. Huiusmodi quoque poena nec in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->episcopo, si ad eligendum fiat compromissarius, sic peccante,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->(quum de iure nullam sententiam suspensionis incurrat, nisi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de ipso expressa mentio habeatur,) nec in aliorum quam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->episcoporum et superiorum ipsorum electionibus, quum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->peccatur in ipsis, vendicat sibi locum. Restringitur etiam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicta poena solum ad ea beneficia, quae sic peccans in illa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->obtinet ecclesia, quam taliter eligendo specialiter noscitur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->offendisse. Et idem in illius beneficiis est censendum, qui,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alicuius electionem, postulationem aut provisionem im¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pugnans, in probatione deficit eius, quod obiicit in personam.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2884">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2886">CAP. XXXVIII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2889">Procurator ad appellandum secundum formam Ut circa non est idoneus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nisi omnia obiecta et forma iuramenti in procuratorio exprimantur. H. d.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->secundum Panorm.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2896">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2899">Procurator ad appellandum contra electionem, postula¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionem aut provisionem alicuius* non aliter idoneus de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cetero reputetur, quam si omnia, quae in formam obiicere<!--<lb ed="#Fb"/>-->vel personas, et propter quae appellare intendit, singulariter
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et clare in eius procuratorio sint expressa, habeatque
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->speciale mandatum iurandi corporaliter in eorum animas,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quorum procurator exsistit, quod ipsi credunt expressa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi vera esse, et se posse probare.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2917">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2919">CAP. XXXIX.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2922">Cassata confirmatione, vel cassa nunciata propter defectum iurisdictionis vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->solennitatem omissam, non propter hoc electio cassata dicitur. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2927">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2930">Si confirmationem electionis propter debitam iuris
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->solennitatem, in confirmatione ipsa omissam, vel ex eo, quia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipse*, qui confirmavit, confirmandi non habuit potestatem,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cassari seu cassam et irritam nunciari contingat: non
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->propter hoc praecedens electio, si alias sit canonica, in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->telligitur infirmari.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e2944">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e2946">CAP. XL.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2949">Si, vacante cathedrali, regulari vel collegiata ecclesia,' singulares personae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->capituli vel conventus occupant bona a praelato dimissa, vel vacationis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tempore obvenientia, donec plene restituant, ab officio et quibuscunque
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->beneficiis sunt suspensi, non obstantibus privilegiis, statutis et consuetu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dinibus, quacunque firmitate vallatis. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2960">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2963">Quia saepe contingit, quod, Cathedralibus et regulari¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bus ac collegiatis ecclesiis vacantibus, capitula, conventus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->collegia et singulares earundem* personae bona, a prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->latis ipsarum* dimissa, vel vacationis tempore obvenientia,
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e2972">quae in utilitatem dictarum ecclesiarum expendi vel futuris
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->deberent successoribus fideliter reservari, occupant, inter se
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dividunt, surripiunt, dilapidant, dissipant et consumunt in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->earum grave dispendium et iacturam: nos, ipsorum ausus re¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->primere, ac ecclesiarum indemnitatibus praecavere volentes,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decernimus, ut hi, qui praemissa de cetero praesumpserint,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eo ipso sint et tamdiu maneant ab officio et beneficiis qui¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->buscunque suspensi, donec plene restituerint quicquid de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bonis perceperint supra dictis, non obstantibus quibuslibet
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->privilegiis vel indulgentiis, aut contrariis consuetudinibus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constitutionibus* vel statutis, iuramento, confirmatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sedis apostolicae aut alia quacunque firmitate vallatis, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnia quoad hoc auctoritate apostolica revocamus, cassa¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mus et irritamus, ac nullius deinceps volumus esse
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->firmitatis.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e3005">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e3007">CAP. XLI.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3010">Decretalis Ut circa solum inextraiudicialibus appellationibus locum habet;
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in iudicialibus autem antiqua iura servanda sunt. H. d. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3015">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3018">Constitutio felicis recordationis Gregorii Papae prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decessoris nostri edita in concilio Lugdunensi, formam ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->primens, secundum quam ab iis, qui in* electionibus,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->postulationibus aut provisionibus se opponunt, debeat
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->appellari, locum sibi non vendicat, nisi solum, quum in eis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->extra iudicium appellatur. Quando vero in iudiciis in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi negotiis appellari contingit, anteriora iura, quum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per eam immutata non fuerint, observari oportet.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e3036">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e3038">CAP. XLII.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3041">Habens plenam administrationem Cathedralis ecclesiae in spiritualibus et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->temporalibus, iurisdictionalia exercere potest, sacramentalia non, nisi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->episcopus fuerit. H. d. Dom.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3048">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3051">Is, cui procuratio seu administratio Cathedralis ecclesiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->plena et libera in spiritualibus et temporalibus a sede
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->apostolica, cui soli hoc competit, est commissa, potest,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->alienatione bonorum immobilium duntaxat excepta, omnia,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae iurisdictionis episcopalis exsistunt, et quae potest
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electus exsequi confirmatus, libere exercere. Illa quippe,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae ministerium consecrationis exposcunt, nisi fuerit epi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scopus, per alios faciat episcopos expediri.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e3069">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e3071">CAP. XLHI.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3074">Monialis non eligit, nisi peregerit duodecimum annum, et sit tacite vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->expresse professa, nec eligitur, nisi peregerit tricesimum annum, et fuerit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->expresse professa. Hoc dicit prima pars usque ibi: Sane. Ioann. Andr.—
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 1. Non obstante contradictione vel appellatione quacunque, electa a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->duabus partibus numero, quum per scrutinium proceditur, examinatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praemissa per officium praesidentis confirmatur et benedicitur. Item
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->publicato scrutinio, antequam ad actus extraneos se divertant, eligentes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->possunt accedere ad illam, quae maiorem partem conventus numero habet.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Et si per accessum ad duas partes pervenerint, sicut in primo casu, con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->firmabitur et benedicetur; non tamen adimetur contradicentibus potestas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->denunciandi vel accusandi, quum abbatissa fuerit benedicta et possessionem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->adepta. Item de obiectis contra electam a maiori parte conventus, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tamen duas partes nec a principio, nec per accessum habet, ante confirma¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionem sine strepitu et figura iudicii inquiretur. Ipsa tamen, alienatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bonorum et monialium receptione sibi interdictis, interim ministrabit. Item
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->a minori parte electae nullum ius acquiritur, nec aliae possunt accedere ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eam, nec ibi fit collatio, nisi numeri ad numerum. H. d. — §. 2. Electae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per compromissum benedictio impendetur, non obstante minoris partis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->contradictione; sed, si maior se ei opponat, libere administrabit, nec con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->firmabitur. Si autem ei se opponat pars in duplo maior, non administrabit,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nec confirmabitur, sed exspectabit litis eventum. H. d. — §. 3. Si ab
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->opponentibus in casibus praemissis appellatur, constitutio Ut circa ser¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vabitur, sed moniales ad sedem apostolicam personaliter non venient, sed
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->procuratores secundum constitutionem Cupientes mittent. H. d. Ioann.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Andr. — §.4. Ponentes vel nutrientes discordiam in electione monialium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipso iure sunt excommunicati. H. d. Ioann. Andr. — §. 5. Haec constitutio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->locum habet in monialibus regulariter viventibus, et in canonicis regulari¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bus, hoc excepto, quod non debeant nisi professae eligere vel eligi. Quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non potest sibi vindicare locum in canonicis saecularibus; per hoc tamen
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Papa non approbat statum dictarum canonicarum saecularium. H. d. Ioann.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Andr. — §. 6. Iura, de virorum electionibus tractantia, per hoc capitulum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non sunt mutata. H. d.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3139">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3142">Indemnitatibus monasteriorum monialium, quae fre¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quenter propter electiones in discordia celebratas in ipsis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->grandia in spiritualibus et temporalibus dispendia patiuntur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->occurrere desiderabiliter affectantes, statuimus, ut, quum in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eis fuerit electio facienda, nulla monialis, nisi duodecimum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->annum peregerit, et professa fuerit tacite vel expresse, ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eligendum cum aliis admittatur. Nec in abbatissam aut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->priorissam, ubi per priorissam monasterium gubernatur, de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cetero eligatur aliqua, nisi tricesimum annum compleverit,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et expresse professa fuerit ordinem regularem. §. i. Sane,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->si ad electionem per formam scrutinii procedatur, et, votis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in diversa divisis, electiones per* plures in discordia cele¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->brari contingat, ea, quae a duabus partibus numero fuerit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->celebrata, exceptione seu contradictione aut appellatione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quacunque partis alterius non obstante, per superiorem, prius
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tamen ex officio, prout spectat ad ipsum, diligenti examina¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tione praemissa, si alias inventa fuerit canonica, confirmetur,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et confirmatae electae, si abbatissa exstiterit, benedictio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->impendatur. Si autem nulla earundem electionum a partibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerit celebrata duabus: tunc, non obstante, quod sit publi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->catum scrutinium et ad electionem processum, possint
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->moniales, quae in aliam vel in alias direxerant vota sua,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licite per consensum, antequam ad actus divertant extraneos,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omni pravitate cessante ad illam accedere, quae ab aliis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->maiorem partem conventus numero facientibus est electa.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Et si per accessum huiusmodi ad duas partes perveniri
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->poterit: illis, quae antea in eam consenserant, computatis,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->confirmetur et benedicatur, ac si duas partes ab initio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->habuisset, ut in casu proximo est praemissum. Verum si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae fuerint moniales, quae, postquam in praemissis casibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->talis confirmata et benedicta exstiterit ac possessionem
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->suae administrationis fuerit assecuta, voluerint in modum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->denunciationis vel accusationis, ut a dignitate deficiatur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->adepta, proponere aliquid contra ipsam: eis per praedicta
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->proponendi minime sit sublata facultas. Si vero ad illam,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quae a maiori parte, ut praemittitur, est electa, noluerint
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliae accedere moniales, vel si accesserint, non tot tamen,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quod cum aliis prius in eam consentientibus faciant duas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->partes: tunc super obiectibus partis alterius, si qui fuerint,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->et super aliis, quae in tali negotio sunt ex officio inquirenda,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->plene sine strepitu iudicii et figura per superiorem inquiratur
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->primitus, antequam confirmetur eadem electio vel etiam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->infirmetur. Sed interim praesentis constitutionis auctoritate
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in spiritualibus et temporalibus libere administret, sic
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tamen, quod de rebus monasterii nil penitus alienet, nec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliquam in monialem recipiat quoquo modo. Si qua vero a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->minori parte conventus numero nominata fuerit vel electa,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ex nominatione vel electione huiusmodi, quas eo ipso, quod
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pars minor eas fecerit, vires aliquas nolumus obtinere, ipsi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ius aliquod quomodolibet non quaeratur, nec ad eam ab
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliis per consensum in hoc casu valeat accessus haberi. Ut
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->autem, quum per praedictam formam proceditur, facilius in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->huiusmodi monialium electionibus ad concordiam veniatur:
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decernimus, ut non zeli ad zelum, nec meriti ad meritum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sed solum numeri ad numerum fiat collatio in eisdem.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 2. Ceterum si per formam compromissi fuerit in electione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->processum, et electae pars aliqua se opponat: si minor,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsius, ut in forma scrutinii statuitur, confirmetur electio, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eidem benedictio impendatur, partis eiusdem contradictione
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vel exceptione aut appellatione qualibet non obstante; sed
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per hoc denunciandi vel accusandi eam postmodum sibi via
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->minime sit praeclusa. Si maior: eius, donec de obiectis<!--<lb ed="#Fb"/>-->et aliis, ut in eadem forma scrutinii praemittitur, fuerit in¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quisitum, confirmatio vel infirmatio differatur; sed interim,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ut praedicitur, libere administret, nisi forsan pars oppo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nentium exstiterit duplo maior. Tunc enim administrare
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsam nolumus, sed litis eventum potius exspectare. §. 3.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Porro si in huiusmodi electionum negotiis contigerit, in illis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->duntaxat casibus, in quibus oppositiones iuxta praemissa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerint admittendae, ad sedem apostolicam appellari: ap¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pellantes formam constitutionis felicis recordationis Gregorii
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Papae praedecessoris nostri editae in concilio Lugdunensi
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->diligentius servare teneantur. Sed quum eas propter sexus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->verecundiam suaeque conditionis statum non deceat, nec
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsis expediat publico coetui demonstrari aut extra sua
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->monasteria evagari: nolumus, quod electae vel etiam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eligentes aut appellantes, seu hae, contra quas appellatum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerit, ad eandem sedem personaliter veniant quoquo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modo; sed procuratores sufficienter instructos iuxta consti¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tutionem piae memoriae Nicolai Papae tertii praedecessoris
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nostri ad sedem ipsam transmittant, per eos electionum ac
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->appellationum et postulationum* suarum prosecuturae
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3307">negotia, prout iustitia suadebit, poenam in dicta constitu¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tione contentam ipso iure, si hoc non fecerint, incursurae.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 4. Postremo hi, quos ad dirigendas in huiusmodi electioni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->bus moniales easdem deinceps contigerit evocari, ab his
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->prorsus abstineant, per quae inter eas super faciendis ipsis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electionibus oriri possit discordia vel exorta nutriri; alias eo
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipso excommunicationis sententiae se noverint subiacere.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->§. 5. Supra dicta siquidem nedum in monasteriis, in quibus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sunt moniales, viventes sub aliqua de religionibus appro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->batis, sed etiam in illis, ubi sunt iuxta quarundam pro¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vinciarum consuetudinem mulieres, quae nec propriis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->renunciant, nec professionem faciunt regularem, sed vivunt
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ut in saecularibus ecclesiis canonici saeculares, volumus per
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnia observari, eo, quod supra dicitur, duntaxat excepto,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ut non eligantur nec eligant non professae, quum in ipsis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->hoc locum sibi nequeat vindicare; per hoc tamen earum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->statum, ordinem seu regulam nolumus nec intendimus ap¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->probare. §. 6. Ad haec licet praemissa, quae in multis a
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iure communi discrepare noscuntur, circa electiones in
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quibuslibet mulierum monasteriis faciendas ex certis causis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->rationabilibus* specialiter duxerimus statuenda, inten¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionis tamen nostrae nequaquam exstitit*, ut per illa
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quoad electiones in aliis virorum monasteriis vel quibusvis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ecclesiis celebrandas aliquid immutetur; sed iura prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cedentia in sua omnino remaneant firmitate.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e3359">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e3361">CAP. XLIV.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3364">Si ordinarius, post recessum appellationis interiectae ad curiam, in causis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electionum episcopatuum non inquisito, an pravitas intervenerit, procedit,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->confirmat vel consecrat: praedicta non tenent, et ipse ab episcoporum con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->firmatione et consecratione suspensus est per annum. H. d. Dominicus de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sancto Geminiano.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3375">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3378">Provida consideratione generale concilium Lugdunense
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->concessit, ut ab appellationibus, in iudicio vel extra iudicium
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad sedem apostolicam in electionum episcoporum et eorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->superiorum negotiis interiectis, per quas ad sedem ipsam
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eadem negotia deferuntur, partes nulla interveniente pravi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tate recedere valeant, antequam ipsi sedi apostolicae* ap¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pellationes eaedem fuerint repraesentatae*, sed inferiores
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudices, quorum est appellatione cessante negotiorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cognitio eorundem, si* in hoc pravitas intercesserit, ante
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnia diligenter inquirant, et, si eam intercessisse re-
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->pererint, se non intromittant ullatenus de eisdem, sed prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->figant ipsis partibus peremptorium terminum competentem,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quo cum actis et munimentis suis apostolico se conspectui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->repraesentent. Verum quum nonnulli, concessione huius¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi abutentes, suam, inquisitione praefata omissa, cogni¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tionem in eisdem negotiis interponant, ad confirmandas
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electiones et consecrandos electos temere procedendo: nos,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->super hoc expressius providere volentes, confirmationes et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->consecrationes huiusmodi, et* quoscunque processus alios,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->quos inquisitione praemissa non habita contigerit de cetero
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->in talibus negotiis attentari, decernimus nullius penitus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->exsistere firmitatis, et confirmantes et consecrantes
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->eosdem, (ut in eo, in quo peccaverint, puniantur,) ab epi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->scoporum confirmatione ac consecratione per annum con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tinuum ipso iure fore suspensos.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e3430">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e3432">CAP. XLV.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3435">Si Papa sibi provisionem ecclesiae Cathedralis reservavit, inhibuit et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decrevit, non est vitiata electio, quae praecesserat; omnia tamen, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->reservationem sequuntur, carent effectu. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3442">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3445">Si eo tempore, quo provisionem alicuius ecclesiae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Cathedralis ex quavis causa dispositioni seu ordinationi sedis
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->apostolicae reservamus, inhibentes, ne ad electionem vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->provisionem faciendam in ea quomodolibet procedatur, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decernentes, si secus super hoc a quoquam scienter vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ignoranter attentatum exstiterit, irritum et inane, iam ad
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electionem forsitan sit processum in ipsa: praesenti con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stitutione sancimus, quod, licet reservatio, inhibitio et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->decretum huiusmodi non afficiant electionem vel alia, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->praecedunt, afficiunt tamen, ut effectu careant ea, quae
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->postmodum subsequuntur.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e3469">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e3471">CAP. XLVI.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3474">Absens plures procuratores ad actum electionis dare potest in solidum, et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non aliter; et in altero admittendo ponit tres gradus. H. d. usque ad §.
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->Porro. Dominicus. — §. 2. Procurator, ad eligendum constitutus, unum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nomine suo, et unum nomine domini sui eligere non potest, nisi a domino
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de certa ^ persona speciale mandatum habeat. H. d. — §.3. Canonicus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->absens, licet nullus de capitulo eius procurator esse velit, et ipse procura¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->torem, qui non sit de capitulo, nolente capitulo deputare non possit, votum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per literas exprimere non potest, quum cuiuslibet votum sit secreto et
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sigillatim in scrutinio exprimendum. H. d.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3493">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3496">Si quis iusto impedimento detentus in electionis negotio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nequeat commode* interesse, potest nedum uni, prout
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->dicitur in concilio generali, sed et pluribus committere
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vices suas, dum tamen eorum cuilibet det in solidum potesta¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tem; et erit tunc melior conditio occupantis. Verum si
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ambo concurrant insimul et postulent se admitti, audiri eos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->non expedit, quia possent vota sua dirigere in diversos,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->sicque res non haberet exitum, et quod ab eis hoc casu
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fieret non valeret. Sed is admittatur duntaxat, quem capi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tulum vel pars maior elegerit, vel, si concordare nequeant,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->is, qui primo in instrumento vel literis procurationis ex¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->stiterit nominatus. §. i. Si autem nullus ipsorum in solidum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->fuerit deputatus, tunc propter rationem eandem ipsorum
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliquis non debebit admitti, sibique imputet, qui sic eos
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->constituit indiscrete. §. 2. Porro, quum unus est procurator
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->simpliciter constitutus, si is unum suo, et alium domini sui
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nomine in scrutinio nominandum duxerit, nihil agit, nisi de
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->certa eligenda persona sibi dominus dederit speciale man¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->datum. Tunc enim in illam eius, et in aliam suo nomine
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->licite poterit consentire. §. 3. Absens quoque, licet nullus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->de collegio velit esse procurator eiusdem, nec ipso nolente
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->capitulo extraneum valeat deputare, non poterit aliquatenus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->per literas exprimere votum suum, quod non est ante scru¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tinium, sed in ipso scrutinio secrete et sigillatim tantum¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->modo exprimendum.
        </p>
            </div>
            <div xml:id="wef6td-d1e178-Dd1e3549">
               <head xml:id="wef6td-d1e178-Hd1e3551">CAP. xlvii.
        </head>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3554">Si apparet coelectus, vel se opponens ei, qui confirmationem petit: ille
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->vocabitur nominatim; alias fiet in ecclesia crida generalis, quod se confir¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->mationi volentes opponere veniant peremptorio assignato; aliter confirmatio
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->facta non tenet. Ioann. Andr.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3563">Idem.
        </p>
               <p xml:id="wef6td-d1e178-d1e3566">Quoniam, electione non in concordia celebrata, superior,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->ad quem electionis ipsius confirmatio pertinet, consuevit
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->interdum suae confirmationis celeritate, praeferens cupidi¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->tatem propriam iuri et inordinatum effectum etiam aequitati,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->competitorem aliquando, ubi alius, vel eos, qui se volunt
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->opponere, quando electus est unicus, supplantare, dum,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->nullis vocatis et non discusso negotio, per repentinam con¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->firmationem cito contra doctrinam Apostoli imponit manus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electo: nos, volentes huic morbo et fraudibus obviare, prae¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->senti constitutione sancimus, confirmationes tales viribus
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->omnino carere, ipsasque decernimus irritas et inanes. Vo¬
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->cationem autem huiusmodi nominatim, ubi est coelectus vel
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->apparet oppositor, alias generaliter in ecclesia, in qua
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->electio facta est, ut, si qui sint, qui se velint opponere,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->compareant assignato peremptorio termino competenti,
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->faciendam esse censemus, quae, etiamsi electio in concordia
          <!--<lb ed="#Fb"/>-->celebrata fuerit, volumus observari.
        </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>