<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Prooemium</title>
            <author ref="#BonifaceVIII">Boniface VIII</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Prooemium</title>
               <date when="2021-01-29">January 29, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879, Volume 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-01-29" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="wef6td-d1epRo"><!-- wef6td-prooemium -->
            <head xml:id="wef6td-d1epRo-Hd1e103">Prooemium</head>
            <p xml:id="wef6td-d1epRo-d1e106">Liber sextus</p>
            <p xml:id="wef6td-d1epRo-d1e109">DECRETALIUM</p>
            <p xml:id="wef6td-d1epRo-d1e112">DOMINI BONIFACII PAPAE VIII.</p>
            <p xml:id="wef6td-d1epRo-d1e115">Episcopus servus servorum Dei, dilectis filiis doctoribus et scholaribus universis Bononiae
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->commorantibus salutem et apostolicam benedictionem.</p>
            <p xml:id="wef6td-d1epRo-d1e121">Sacrosanctae Romanae ecclesiae, quam imperscrutabilis divinae providentiae altitudo
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->universis dispositione incommutabili praetulit ecclesiis et totius orbis praecipuum obtinere
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->voluit magistratum, regimini praesidentes, curis sollicitamur continuis, et assidua medita¬
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->tione urgemur, ut iuxta creditae nobis dispensationis officium subditorum commodis, in
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->quorum prosperitate utique prosperamur, iugi, quantum nobis ex alto concessum fuerit,
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->sollicitudinis studio intendamus. Amplectimur quippe voluntarios pro ipsorum quiete
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->labores, et noctes quandoque transimus insomnes, ut scandala removeamus ab ipsis, et,
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->quas humana natura, novas semper deproperans edere formas, lites quotidie invenire
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->conatur, nunc antiquorum declaratione, nunc vero novorum editione iurium, prout nobis
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->est possibile, reprimamus. Sane, quum post volumen decretalium, a felicis recordationis
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->Gregorio Papa IX. praedecessore nostro tam provide quam utiliter compilatum, nonnullae
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->ab eo et ab aliis Romanis Pontificibus successive super diversis dicerentur articulis editae
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->decretales, de quarum aliquibus, an decretales exsisterent, earumque auctoribus* dubitaba¬
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->tur sollicite in iudiciis et in scholis: nos, ad apicem summi pontificatus superna dispositione
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->vocati, super hoc cum instantia requisiti a multis, ambiguitatem et incertitudinem huius¬
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->modi, dispendium pluribus afferentem, omnino tollere, ac elucidare, quae de decretalibus
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->ipsis teneri, quaeve deberent in posterum refutari, gratia suffragante divina pro utilitate
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->publica desiderabiliter affectantes, per venerabiles fratres nostros Guilielmum archiepisco¬
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->pum Ebrudunensem, et Berengarium episcopum Biterensem, ac dilectum filium magistrum
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->Richardum de Senis, sanctae Romanae ecclesiae vicecancellarium, iuris utriusque doctorem,
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->decretales huiusmodi diligentius fecimus recenseri, et tandem, pluribus ex ipsis, quum vel
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->temporales, aut sibi ipsis vel aliis iuribus contrariae, seu omnino superfluae viderentur,
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->penitus resecatis, reliquas, quibusdam ex eis abbreviatis, et aliquibus in toto vel in parte
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->mutatis, multisque correctionibus, detractionibus et additionibus, prout expedire vidimus,
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->factis in ipsis, in unum librum cum nonnullis nostris constitutionibus, in quibus ad cor¬
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->rectionem morum subditorumque quietem multa statuuntur salubria, fructus uberes Deo
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->propitio in domo Domini allatura, et plurima in iudiciis et extra frequentata dubia deci¬
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->duntur, redigi mandavimus, et sub debitis titulis collocari. Quem librum, quinque libris
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->aliis dicti voluminis decretalium adnectendum, sextum censuimus nuncupari, ut idem
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->volumen senarium, qui numerus est perfectus, librorum illo adiuncto numerum comprehen¬
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->dens, perfectam in rebus agendis formam tribuat et in moribus disciplinam. Nec sine
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->causa morem praedecessorum nostrorum, qui, quum constitutiones aliquas promulgabant
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->noviter, eas mandabant sub antiquarum serie situari, omisimus in hac parte servare.
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->Haec* enim fecimus, ne infinitos libros destrui, et alios non sine maximis dispendiis,
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->laboribus et expensis de novo fieri oporteret. Universitati vestrae igitur per apostolica
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->scripta mandamus, quatenus librum huiusmodi cum multa maturitate digestum, quem sub
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->bulla nostra vobis transmittimus, prompto suscipientes affectu, eo utamini de cetero in
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->iudiciis et in scholis, nullas alias praeter illas, quae inseruntur aut specialiter reservantur in
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->eo, decretales aut constitutiones, a quibuscunque nostris praedecessoribus Romanis Pon¬
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->tificibus post editionem dicti voluminis promulgatas, recepturi ulterius aut pro decretali¬
      <!--<lb ed="#Fb"/>-->bus habituri.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>